<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- This file has been generated from:
    https://faustedition.uni-wuerzburg.de/wiki/index/Bibliographische_Verweise
    Please edit there
-->
<f:bibliography
    xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">

    <f:bib uri="faust://bibliography/anonym1908a">
        <f:citation>Anonym 1908</f:citation>
        <f:reference>[N. N.]: "Rosenknospen.". In: Chronik des Wiener Goethe-Vereins XXII, Nr. 1–2, 15. Juli 1908, S. 16.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/anonym1908b">
        <f:citation>Anonym 1908b</f:citation>
        <f:reference>[N. N.]: Erste Beilage zur Vossischen Zeitung, 12. März 1908, Nr. 121.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/artemis1968">
        <f:citation>Goethe’s Schriften (S) – Faksimile</f:citation>
        <f:reference>Goethe’s Schriften, Leipzig, Göschen, 1787–1790, Faks.-Ausg., Zürich u.a.: Artemis, 1968.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/becher1834">
        <f:citation>Becher 1834</f:citation>
        <f:reference>Proteus ambulans [d.i. Alfred Julius Becher], 101 Versehen und Vergehen, gerügt von Proteus ambulans. In: Zeitung für die elegante Welt, Nr. 219, 8. November 1834, S. 873f. u. Nr. 220, 10. November 1834, S. 878f.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/beck2012">
        <f:citation>Beck 2012</f:citation>
        <f:reference>Beck, Eva: Das erste Findbuch des Archivs - Kräuters "Repertorium über die Goethesche Repositur". In: Manuskripte 5, hrsg. von der Freundesgesellschaft des Goethe- und Schiller-Archivs Weimar e.V., Weimar 2012, S. 47-62. &lt;small>URI wurde noch nicht verwendet, aber Auflistung des Aufsatzes in dieser Liste schien mir sinnvoll (KH)&lt;/small></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bell2003">
        <f:citation>Bell 2003</f:citation>
        <f:reference>Bell, Matthew: Three Recent Editions of Goethe’s Faust: A Review Article. In: The Modern Language Review 98 (2003), S. 634–658.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/berger1886">
        <f:citation>Berger 1886</f:citation>
        <f:reference>Berger, A.: Zu Faust. In: faust://bibliography/gjb_7, S. 282f.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/biedermann1881">
        <f:citation>Biedermann 1881</f:citation>
        <f:reference>Biedermann, Woldemar von, Aus Faust zweiter Theil. In: faust://bibliography/gjb_2, S. 229f.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/biedermann1901">
        <f:citation>Biedermann 1901</f:citation>
        <f:reference>Biedermann, Woldemar von, Leid? Lied? Zur Textkritik des Goethe’schen Faust. In: Wissenschaftliche Beilage der Leipziger Zeitung, Nr. 49, 1901, S. 193.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/binder1944">
        <f:citation>Binder 1944</f:citation>
        <f:reference>Binder, Wolfgang, Goethes Faust. Die Szene ‚Und was der ganzen Menschheit zugeteilt ist‘, Gießen 1944 (= Gießener Beiträge zur deutschen Philologie 82).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/binder1968">
        <f:citation>Binder 1968</f:citation>
        <f:reference>Binder, Wolfgang, Goethes klassische Faust-Konzeption. In: DVjs 42, 1968, H.1, S. 55–88.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bircher2000">
        <f:citation>Bircher 2000</f:citation>
        <f:reference>Bircher, Martin; Elisabeth Macheret-van Daele u. Hans-Albrecht Koch (Mitarb.): [Katalog] Spiegel der Welt. Handschriften und Bücher aus drei Jahrtausenden. Eine Ausstellung der Fondation Martin Bodmer, Cologny, in Verbindung mit dem Schiller-Nationalmuseum Marbach und der Stiftung Museum Bärengasse, Zürich; Museum Bärengasse, Zürich, 31. Mai–27. August 2000; Schiller-Nationalmuseum, Marbach, 10. September–29. Oktober 2000; Grolier-Club, New York, 20. Februar–28. April 2001; Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Staatliche Kunstsammlungen Dresden, Residenzschloß, Georgenbau, 27. Mai–26. August 2001, 2 Bde., 3., durchges. Aufl., Marbach 2000 (= Marbacher Kataloge 55).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bluhm1960">
        <f:citation>Bluhm 1960</f:citation>
        <f:reference>Bluhm, Heinz: The Yale Manuscript of Verses 11073-11096 of Goethe’s Faust. In: Germanic Review 35 (1960), S. 288-299.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bluhm1966">
        <f:citation>Bluhm 1966</f:citation>
        <f:reference>Bluhm, Heinz: Die Entwicklung von Fausts erstem Monolog in der Szene „Mitternacht“ in Faust II, 5. In: Forschen und Bilden 2 (1966), S. 8-26. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bluhm1972">
        <f:citation>Bluhm 1972</f:citation>
        <f:reference>Bluhm, Heinz: Zur Entstehung und Interpretation der Szene ‚Großer Vorhof des Palasts‘ in der Fausthandschrift VH2. In: Traditions and Transitions. Studies in Honor of Harold Jantz, ed. by L. E. von Kurth, W. H. McClain, H. Homann. München 1972, S. 142-161.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/blumenthal1953">
        <f:citation>Blumenthal 1953</f:citation>
        <f:reference>Blumenthal, Lieselotte: Goethes Gedicht „Der Bräutigam“. In: faust://bibliography/gjb_69-70, 1953, S. 108ff.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/blumenthal1965">
        <f:citation>Blumenthal 1965</f:citation>
        <f:reference>Blumenthal, Lieselotte: Ein Notizheft Goethes von 1788. Weimar 1965 (= Schriften der Goethe-Gesellschaft 58).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">
        <f:citation>Bohnenkamp 1994</f:citation>
        <f:reference>Bohnenkamp, Anne: „...das Hauptgeschäft nicht außer Augen lassend“. Die Paralipomena zu Goethes ‚Faust‘, Frankfurt am Main und Leipzig 1994.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bohnenkamp1997">
        <f:citation>Bohnenkamp 1997</f:citation>
        <f:reference>Bohnenkamp, Anne: Goethes Arbeit am „Faust“. In: faust://bibliography/gjb_114, 1997, S. 199–217.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/boisseree1862">
        <f:citation>Boisserée 1862</f:citation>
        <f:reference>Boisserée, Mathilde (Hrsg.): Sulpiz Boisserée, 2 Bde., Stuttgart 1862.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bosse1999">
        <f:citation>Bosse 1999</f:citation>
        <f:reference>Bosse, Anke: Meine Schatzkammer füllt sich täglich... Die Nachlaßstücke zu Goethes „West-östlichem Divan“, Göttingen 1999. (ohne Bd.-Zählung, da durchlaufende Paginierung).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/brockhaus1899">
        <f:citation>Brockhaus 1899</f:citation>
        <f:reference>Zum 28. August 1899 (Privatdrucke aus der Handschriftensammlung von Rudolf Brockhaus), Leipzig 1899.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bruening_et_al2013">
        <f:citation>Brüning u.a. 2013</f:citation>
        <f:reference>Brüning, Gerrit, Georg Dietz, Oliver Hahn und Katrin Henzel: Kombination von philologischen und materialanalytischen Verfahren bei der Datierung von Schreibvorgängen – eine Fallstudie: Ergebnisse der Röntgenfluoreszenzanalyse an Faust–Handschriften im Goethe- und Schiller-Archiv. In: Archäometrie und Denkmalpflege 2013. Jahrestagung an der Bauhaus-Universität Weimar, 25.–28. September 2013, hrsg. von Andreas Hauptmann, Oliver Mecking und Michael Prange, Bochum 2013 (= Metalla, Sonderheft 6), S. 221–225. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/buchwald1942">
        <f:citation>Buchwald 1942</f:citation>
        <f:reference>Buchwald, Reinhard: Führer durch Goethes Faustdichtung. Erklärung des Werkes und Geschichte seiner Entstehung, Stuttgart 1942.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/burdach1926">
        <f:citation>Burdach 1926</f:citation>
        <f:reference>Burdach, Konrad: Die Disputationsszene und die Grundidee in Goethes Faust. In: Euphorion 27 (1926), S. 1-69.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/burkhardt1872">
        <f:citation>Burkhardt 1872</f:citation>
        <f:reference>Burkhardt, C.A.H.: Zu Goethes Gedichten. In: Archiv für Litteraturgeschichte&lt;!-- FDH-Sign XII N / 9 --> 2 (1872), S. 511–519.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/castle1911">
        <f:citation>Castle 1911</f:citation>
        <f:reference>Castle, Eduard: Plan und Einheit in der ersten Konzeption des Goetheschen ‚Faust‘. In: Chronik des Wiener Goethe-Vereins XXV (1911), S. 64-72.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/cohen1900">
        <f:citation>Cohen 97</f:citation>
        <f:reference>[Katalog] Autographen-Sammlung Alexander Posonyi in Wien. I. Deutsche Dichter, Schriftsteller und Philosophen der klassischen Periode (Catalog 97), Friedrich Cohen, Antiquariat in Bonn, Bonn 1900.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/collin1920">
        <f:citation>Collin 1920</f:citation>
        <f:reference>Collin, Josef: Zur Mummenschanz-Szene in Goethes Faust. In: Aufsätze zur Sprach- und Literaturgeschichte. Wilhelm Braune zum 20. 2. 1920, Dortmund 1920, S. 360-400.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/dedner_et_al2005">
        <f:citation>Dedner u.a. 2005</f:citation>
        <f:reference>Dedner, Burghard, Oliver Hahn, Timo Wolff: Ergebnisse der Tintenanalysen. In: Georg Büchner. Sämtliche Werke und Schriften. Historisch-kritische Ausgabe mit Quellendokumentation und Kommentar (Marburger Ausgabe). Im Auftrag der Akademie der Wissenschaften und der Literatur, Mainz, hrsg. von Burghard Dedner. Bd. 7.2, hrsg. von Burghard Dedner. Darmstadt 2005, S. 89–102. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/degering1926">
        <f:citation>Degerin 1926</f:citation>
        <f:reference>Degering, Hermann: Kurzes Verzeichnis der germanischen Handschriften der Preussischen Staatsbibliothek. Tl. II: Die Handschriften in Quartformat, Leipzig 1926.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1849">
        <f:citation>Düntzer 1849</f:citation>
        <f:reference>Düntzer, Heinrich: Eine ältere Fassung von Goethe’s Ballade: „Der König in Thule.“. In: Bll. f. lit. Unterhaltung, Nr. 230, 25. September 1849, S. 919f.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1857">
        <f:citation>Düntzer 1857</f:citation>
        <f:reference>Düntzer, Heinrich: Goethe’s Faust. Erster und zweiter Theil. Zum erstenmal vollständig erläutert. 2., vermehrte und verbesserte Auflage, Leipzig 1857.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1868">
        <f:citation>Düntzer 1868</f:citation>
        <f:reference>Faust. Eine Tragödie von Goethe. Mit berichtigtem Texte, den verschiedenen Lesarten, erklärenden Anmerkungen und Einleitung, 2 Tle., [hrsg. v. Heinrich Düntzer], Leipzig: Dyk, [1868].</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1882">
        <f:citation>Düntzer 1882</f:citation>
        <f:reference>Goethes Werke, Bd. 12: Faust, hrsg. von H[einrich] Düntzer, Stuttgart: Union, Deutsche Verlagsanstalt [zugl.: Berlin: Spemann?], o.J. [1. Lfg. 1882] (Deutsche National-Litteratur. Historisch kritische Ausgabe, hrsg. v. Joseph Kürschner, Bd. 93). FDH-Sign.: III B / 50.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1891a">
        <f:citation>Düntzer 1891a</f:citation>
        <f:reference>Düntzer, Heinrich: Die Entstehung der beiden ersten Akte des zweiten Teiles des ‚Faust‘ bis zur ‚klassischen Walpurgisnacht‘. In: ders.: Zur Goetheforschung. Neue Beiträge, Stuttgart u. a. 1891, S. 246-313.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1891b">
        <f:citation>Düntzer 1891b</f:citation>
        <f:reference>Düntzer, Heinrich: Die Entstehung der beiden letzten Akte des zweiten Teils des ‚Faust‘. In: ders.: Zur Goetheforschung. Neue Beiträge, Stuttgart u. a. 1891, S. 314-379.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1891c">
        <f:citation>Düntzer 1891c</f:citation>
        <f:reference>Düntzer, Heinrich: Ein neues räthselhaftes Blatt Goethe’s über seinen „Faust“. In: Bll. für literarische Unterhaltung, Nr. 39, 24. September 1891, S. 609–613.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/eibl1999">
        <f:citation>Eibl 1999</f:citation>
        <f:reference>Goethe. Gedichte in Handschriften. Fünfzig Gedichte Goethes, ausgew. u. erläut. von Karl Eibl, Frankfurt am Main und Leipzig 1999.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/ehrenzeller1995">
        <f:citation>Ehrenzeller 1995</f:citation>
        <f:reference>Ehrenzeller, Martin: Editionsprobleme in neueren Historisch-Kritischen Ausgaben und Studienausgaben, vermutlich 1995 (masch.).&lt;br>&lt;small>Die Rubrizierung des unveröffentlichten Schriftstücks nach faust://bibliography/matussek1996, S. 388. Die dortige Jahresangabe 1992 ist jedoch falsch (diente sie dazu, den Bezug auf faust://bibliography/schoene1994 zu verdecken?). Aus dem Presseecho lässt sich schließen, dass faust://bibliography/schoene1994 im Herbst ausgeliefert wurde (faust://bibliography/michelsen2000, S. 193, Anm. 3; faust://bibliography/schoene1994b). Ehrenzeller will sofort nach Erscheinen mit der Prüfung begonnen haben (S. 1), ist aber gewiss nicht vor dem Anfang des Jahres 1995 damit zum Abschluss gekommen.&lt;/small></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/emrich1942">
        <f:citation>Emrich 1942</f:citation>
        <f:reference>Emrich, Wilhelm: Die Symbolik von Faust II. Sinn und Vorformen, Berlin 1943.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/feaux_de_lacroix1924">
        <f:citation>Féaux de Lacroix 1924</f:citation>
        <f:reference>Féaux de Lacroix, K.: Punkt oder Fragezeichen in Goethes „Faust“ I, Vers 1685? In: Zeitschr. f. Deutschkunde 38 (1924), S. 181–183..</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fiedler1943">
        <f:citation>Fiedler 1943</f:citation>
        <f:reference>Fiedler, H. G.: Goethe’s Faust: Part II. Oxford 1943.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fiedler1946">
        <f:citation>Fiedler 1946</f:citation>
        <f:reference>Fiedler, H. G.: Textual studies of Goethe’s Faust with two illustrations and a map. Oxford 1946.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fink1932">
        <f:citation>Fink 1932</f:citation>
        <f:reference>Verzeichnis von Salomon Hirzels Goethe-Sammlung der Universitätsbibliothek zu Leipzig. Nach Hirzels Verzeichnis von 1874 neu herausgegeben von Reinhard Fink, Leipzig 1932.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fischer-lamberg1954">
        <f:citation>Fischer-Lamberg 1954</f:citation>
        <f:reference>Fischer-Lamberg, Renate: Aus Goethes Papierkorb. In: faust://bibliography/gjb_71, S. 344f.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fischer-lamberg1955">
        <f:citation>Fischer-Lamberg 1955</f:citation>
        <f:reference>Fischer-Lamberg, Renate: Untersuchungen zur Chronologie von Faust II 2 und 3. Diss. phil. (masch.), Berlin 1955.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fischer-lamberg1957">
        <f:citation>Fischer-Lamberg 1957</f:citation>
        <f:reference>Fischer-Lamberg, Hanna: Zur Datierung der ältesten Szenen des Urfaust. In: Zeitschrift für deutsche Philologie 76 (1957), S. 379-406.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fischer-lamberg1959">
        <f:citation>Fischer-Lamberg 1959</f:citation>
        <f:reference>Fischer-Lamberg, Renate: Der Schluß der Klassischen Walpurgisnacht. In: E. Grumach: Beiträge zur Goetheforschung, Berlin 1959, S.279-289.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/frankenberger1926">
        <f:citation>Frankenberger 1926</f:citation>
        <f:reference>Frankenberger, Julius: Walpurgis. Zur Kunstgestalt von Goethes Faust. Leipzig 1926. [Mit einem Anhang über die Erzämter-Szene des zweiten Teils.] (= Staat und Geist 2.)</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/frederking1910">
        <f:citation>Frederking 1910</f:citation>
        <f:reference>Arthur Frederking, Zu Goethes Faust. In: Zeitschrift für deutsche Philologie 42 (1910), S. 333–343.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fritze1964">
        <f:citation>Fritze 1964</f:citation>
        <f:reference>Fritze, Marie-Elisabeth: Untersuchungen zur vierbändigen „geringeren“ Ausgabe von Goethes Werken bei Göschen 1787--1791 (S&lt;sup>2&lt;/sup>), Berlin, Humboldt-Univ., Diss. 1964 (masch.).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gajek1966">
        <f:citation>Gajek 1966</f:citation>
        <f:reference>Goethes Leben und Werk in Daten und Bildern, hrsg. von Bernhard Gajek und Franz Götting unter Mitwirkung von Jörn Göres, Frankfurt am Main 1966.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gerber1900">
        <f:citation>Gerber 1900</f:citation>
        <f:reference>Gerber, Adolf: Additional remarks on the evolution of the Classical Walpurgis-Night and the scene in Hades. In: Americana Germanica 3 (1899/1900), S. 212-218.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gesamtinventar_der_goethe-gedichte">
        <f:citation>Gesamtinventar der Goethe-Gedichte</f:citation>
        <f:reference>Gesamtinventar der Goethe-Gedichte, hrsg. von der Klassik Stiftung Weimar, Goethe- und Schiller-Archiv, bearb. von Jürgen Gruß, Silke Henke u. Judith Steiniger, URL: http://ora-web.swkk.de/swk-db/inventar/index.html.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/goedeke1872">
        <f:citation>Goedeke 1872</f:citation>
        <f:reference>Goedeke, Karl: (Rez.) faust://bibliography/loeper1870. In: Göttingische gelehrte Anzeigen unter Aufsicht der Königl. Gesellschaft der Wissenschaften, St. 10, 6. März 1872, S. 361–377.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/goedeke1912">
        <f:citation>Goedeke 1912</f:citation>
        <f:reference>Goedeke, Karl: Grundriß zur Geschichte der deutschen Dichtung, bearb. u. hrsg. v. Edmund Goetze, 3. neu bearb. Aufl., Bd. 4 Abt. 2, vom siebenjährigen bis zum Weltkriege, 6. Buch 1. Abt.III, Dresden 1912. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/goeres1969">
        <f:citation>Göres 1969</f:citation>
        <f:reference>Göres, Jörn, Goethe-Museum / Anton- und Katharina-Kippenberg-Stiftung: [Gabe für den Freundeskreis des Goethe-Museums, m. e. Faksimile der Hs. NW 1153/1969], Düsseldorf o.J. [1969].</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/goeres1970">
        <f:citation>Göres 1970</f:citation>
        <f:reference>Goethe: Faust. Erster Teil, hrsg. von Jörn Göres, Frankfurt am Main 1970 (= Faksimile-Drucke deutscher Literatur).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/goeres1987">
        <f:citation>Göres 1987</f:citation>
        <f:reference>Göres, Jörn: Phorkias, Helena und Baucis, oder: Goethes in unserer Zeit an Beispielen aus dem Goethe-Museum Düsseldorf, Anton-und-Katharina-Kippenberg-Stiftung. In: Jahrbuch des Wiener Goethe-Vereins 89-91 (1985-1987), S. 193-205.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/goeres1991">
        <f:citation>Göres 1991</f:citation>
        <f:reference>Göres, Jörn: Faust: Vers 11091 bis 11115. In: Im Vorfeld der Literatur. Vom Wert archivalischer Überlieferung für das Verständnis von Literatur und ihrer Geschichte, hrsg. von Karl-Heinz Hahn. Weimar 1991, S. 30-34.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gilbert1971">
        <f:citation>Gilbert 1971</f:citation>
        <f:reference>Gilbert, Mary E.: Ein bisher unbekanntes Paralipomenon zu Faust II. In: Jahrbuch des Freien Deutschen Hochstifts (1971), S. 22-31.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gruenstein1908">
        <f:citation>Grünstein 1908</f:citation>
        <f:reference>Grünstein, Leo: Ein ungedrucktes Stammbuchblatt von Goethe. In: Chronik des Wiener Goethe-Vereins XXI, Nr. 5–6, 1. März 1908, S. 37.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/grumach1953">
        <f:citation>Grumach 1953</f:citation>
        <f:reference>Grumach, Ernst: Prolog und Epilog im Faustplan von 1797. In: faust://bibliography/gjb_69-70, S. 63-107. '''TODO ändern in faust://bibliography/gjb_69-70''' &lt;small>Fände ich nicht gut (s.o.) --GB&lt;/small></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/grumach1954">
        <f:citation>Grumach 1954</f:citation>
        <f:reference>Grumach, Ernst: Zum Urfaust. In: faust://bibliography/gjb_71), S. 135-142. '''Dieselbe URI kommt unten nochmal vor, sie muss dort geändert werden.''' '''TODO ändern in faust://bibliography/gjb_71''' &lt;small>Fände ich nicht gut (s.o.) --GB&lt;/small></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/grumach1958">
        <f:citation>Grumach 1958</f:citation>
        <f:reference>Grumach, Ernst: Aus Goethes Vorarbeiten zu den Helenaszenen. In: faust://bibliography/gjb_75, S. 45-71.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/grumach1962">
        <f:citation>Grumach 1962</f:citation>
        <f:reference>Grumach, Ernst: Zueignung V. 21–24. In: faust://bibliography/gjb_79, S. 288–290.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hagen1983">
        <f:citation>Hagen 1983</f:citation>
        <f:reference>Hagen, Waltraud: Die Drucke von Goethes Werken, hrsg. von der Akademie der Wissenschaften der DDR, 2. durchgesehene Aufl., Weinheim 1983.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/halatschka1890">
        <f:citation>Halatschka 1890</f:citation>
        <f:reference>Halatschka, Raimund: Versuch eines sprachlichen Commentares zu Goethes Iphigenie auf historischer Grundlage, Halle a. S. 1890.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hansen1941">
        <f:citation>Hansen 1941</f:citation>
        <f:reference>Hansen, Wilhelm (Hrsg.): Zwei Szenen des Faust von Goethes eigener Hand, Berlin 1941 (1942?) (3 Tle.).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/harnack1891">
        <f:citation>Harnack 1891</f:citation>
        <f:reference>Harnack, Otto: Beiträge zur Chronologie der Faustparalipomena. In: 	Vierteljahrschrift für Litteraturgeschichte 4 (1891), S. 169-173.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/harnack1899">
        <f:citation>Harnack 1899</f:citation>
        <f:reference>Harnack, Otto: Ueber die Entstehung des ‚Faust‘. In: ders.: Essais und Studien zur Literaturgeschichte, Braunschweig 1899, S. 58-76.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hartung_und_hartung_112">
        <f:citation>Hartung und Hartung 112</f:citation>
        <f:reference>Hartung &amp; Hartung, München: [Katalog] Auktion 112, 8.–10. November 2005, o.O. 2005 (http://www.hartung-hartung.de/ unter Auktionen, Nr. 112). &lt;small>war vorher faust://bibliography/hartung_und_hartung2005&lt;/small></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hecker1907">
        <f:citation>Hecker 1907</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang von: Maximen und Reflexionen, nach den Handschriften des Goethe- und Schiller-Archivs hrsg. von Max Hecker, Weimar 1907 (= Schriften der Goethe-Gesellschaft, Bd. 21).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hecker1936">
        <f:citation>Hecker 1936</f:citation>
        <f:reference>Hecker, Max: Die ‚Faust‘-Handschriften des Goethe- und Schiller-Archivs im Zusammenhang mit der Geschichte der Dichtung. In: Deutscher Schillerbund, Mitteilungen 74 (1936), S. 1-14.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/henke2000">
        <f:citation>Henke 2000</f:citation>
        <f:reference>Henke, Silke: Zum Verhältnis von Handschriftenbeschreibung und Edition aus archivischer Sicht am Beispiel des Inventars zum Goethebestand in Weimar. In: Rüdiger Nutt-Kofoth u.a. (Hrsg.): Text und Edition. Positionen und Perspektiven, Berlin 2000, S. 387–406.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/henke2008">
        <f:citation>Henke 2008</f:citation>
        <f:reference>Henke, Silke: Goethes kleine Gedichte für den Weimarer Frauenverein. In: Goethe-Jahrbuch 125 (2008), S. 266–272. '''TODO ändern in faust://bibliography/gjb_125''' &lt;small>Fände ich nicht gut (s.o.) --GB&lt;/small></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hertz1924">
        <f:citation>Hertz 1924</f:citation>
        <f:reference>Hertz, Gottfried Wilhelm: Entstehungsgeschichte und Gehalt von '''Faust II, Akt 2'''. In: Euphorion 25 (1924),S. 389-406, 609-629.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hertz1931">
        <f:citation>Hertz 1931</f:citation>
        <f:reference>Hertz, Gottfried Wilhelm: Natur und Geist in Goethes Faust. Frankfurt am Main 1931.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hertz1932">
        <f:citation>Hertz 1932</f:citation>
        <f:reference>Hertz, Gottfried Wilhelm: Zur Entstehungsgeschichte von '''Faust II Akt 5'''. (1825. 1826. 1830.) In: Euphorion 33 (1932), S. 244-277.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hirzel1874">
        <f:citation>Hirzel 1874</f:citation>
        <f:reference>Hirzel, Salomon: Neuestes Verzeichnis einer Goethe-Bibliothek (1767-1874), 3. Auflage, Leipzig 1874.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hohlfeld1955">
        <f:citation>Hohlfeld 1955</f:citation>
        <f:reference>Hohlfeld, Alexander Rudolph: Die Entstehung des Faust-Manuskripts von 1825-26 (VH2). In: Euphorion 49 (1955), S. 283-304.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/houben1909">
        <f:citation>Houben 1909</f:citation>
        <f:reference>Johann Peter Eckermann: Gespräche mit Goethe in den letzten Jahren seines Lebens, hrsg. von H[einrich] H[ubert] Houben, Leipzig 1909.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hucke2008">
        <f:citation>Hucke 2008</f:citation>
        <f:reference>Johann Wolfgang Goethe: Faust. Eine Tragödie [1808], historisch-kritisch ediert u. hrsg. von Karl Heinrich Hucke, Münster 2008.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/irmscher1979">
        <f:citation>Irmscher 1979</f:citation>
        <f:reference>[Katalog] Der handschriftliche Nachlass Johann Gottfried Herders, im Auftr. u. mit Unterstützung d. Akademie der Wissenschaften in Göttingen bearb. von Hans Dietrich Irmscher und Emil Adler, Wiesbaden 1979 (= Kataloge der Handschriftenabteilung / Staatsbibliothek Preussischer Kulturbesitz, R. 2: Nachlässe, Bd. 1).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/inventare_2_1">
        <f:citation>Inventare 2,1</f:citation>
        <f:reference>Inventare des Goethe- und Schiller-Archivs, Band 2, Teil 1: Gedichte, hrsg. von der Stiftung Weimarer Klassik, Goethe- und Schiller-Archiv. Weimar 2000.&lt;br>&lt;small>ehemals faust://bibliography/inventare2000.&lt;/small></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/inventare_2_2">
        <f:citation>Inventare 2,2</f:citation>
        <f:reference>Inventare des Goethe- und Schiller-Archivs, Band 2, Teil 2: Dramen, Romane und Erzählungen, hrsg. von der Klassik Stiftung Weimar, Goethe- und Schiller-Archiv. Weimar 2011.&lt;br>&lt;small> ehemals faust://bibliography/inventare2011.&lt;/small></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/jensen1968">
        <f:citation>Jensen 1968</f:citation>
        <f:reference>Jensen, Inge: Zum Chor der Gärtnerinnen in der Mummenschanz-Szene von Faust II. In: Studien zur Goethezeit. Festschrift für Liselotte Blumenthal, hrsg. von Helmut Holtzhauer und Bernhard Zeller unter Mitarb. von Hans Henning, Weimar 1968, S. 165-177.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/jokisch1922">
        <f:citation>Jokisch 1922</f:citation>
        <f:reference>Jokisch, Willy: Ein „Faust“-Fragment. In: Euphorion 24, H. 1 (1922), S. 673–676.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/katalog_der_berliner_goethe-ausstellung1861">
        <f:citation>Katalog der Berliner Goethe-Ausstellung 1861</f:citation>
        <f:reference>[Katalog] Verzeichniß von Goethe’s Handschriften, Zeichnungen und Radirungen, Drucken seiner Werke, Compositionen und Illustrationen seiner Dichtungen, Büsten, Medaillen und Gemälden, Portraits aus seinem Freundeskreise, Andenken und Erinnerungszeichen, welche im Conzertsaale des Königlichen Schauspielhauses vom 19ten Mai 1861 an ausgestellt sind. Mit zwei Schrifttafeln, Berlin 1861 (sog. Katalog der Berliner Goethe-Ausstellung). <a href="http://books.google.de/books?id=HF9KAAAAYAAJ&amp;dq=verzeichni%C3%9F+goethe's+handschriften&amp;hl=de&amp;source=gbs_navlinks_s">Google Books-Digitalisat</a>.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/kiermeier-debre1997">
        <f:citation>Kiermeier-Debre 1997</f:citation>
        <f:reference>Johann Wolfgang Goethe: Faust. Eine Tragödie, Tübingen 1808, hrsg. von Joseph Kiermeier-Debre, München 1997 (Bibliothek der Erstausgaben).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/kippenberg1913">
        <f:citation>Kippenberg 1913</f:citation>
        <f:reference>Kippenberg, Anton: Katalog der Sammlung Kippenberg. Goethe – Faust – Alt-Weimar, Leipzig 1913.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/kippenberg1928">
        <f:citation>Kippenberg 1928</f:citation>
        <f:reference>Kippenberg, Anton: Katalog der Sammlung Kippenberg, 2. Ausg., 3 Bde., Leipzig: Insel-Verl., 1928.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/knopf2004">
        <f:citation>Knopf 2004</f:citation>
        <f:reference>Knopf, Sabine: „Habent sua fata autographa“. Über die Schicksale der Leipziger Sammlungen Rudolf Brockhaus und Anton Kippenberg. In: Librarium (2004), Heft 3, S. 149-175.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/knopf2006">
        <f:citation>Knopf 2006</f:citation>
        <f:reference>Knopf, Sabine: Leipziger Goethe-Sammler. In: faust://bibliography/gjb_123, S. 188-205.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/koegel1888">
        <f:citation>Kögel 1888</f:citation>
        <f:reference>Kögel, Rudolf: Kleinigkeiten zu Goethe. In: '''Vierteljahrschrift für Litteraturgeschichte''', Bd. 1, 1888, S. 52–64.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/koestler2008">
        <f:citation>Köstler 2008</f:citation>
        <f:reference>Köstler, Eberhard: Eduard Fischer von Röslerstamm d.J. und seine Mittheilungen für Autographensammler. In: Parallelwelten des Buches, Wiesbaden 2008, S. 323-371.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/koetschau1901">
        <f:citation>Koetschau 1901</f:citation>
        <f:reference>Koetschau, Karl: Goethe-Blätter auf der Veste Koburg. In: faust://bibliography/gjb_22, S. 84–90.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/krogmann1932">
        <f:citation>Krogmann 1932</f:citation>
        <f:reference>Krogmann, Willy: Zur zeitlichen Bestimmung der Faustkonzeption. In: Neuphilologische Mitteilungen 35 (1932), S. 121-130.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/krogmann1932a">
        <f:citation>Krogmann 1932a</f:citation>
        <f:reference>Krogmann, Willy: Der Rest der vorweimarischen Faust-Handschrift. In: Die Literatur. Monatsschrift für Literaturfreunde. Das Literarische Echo, Jg. 35, H. 1, S. 55f.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/krogmann1933">
        <f:citation>Krogmann 1933</f:citation>
        <f:reference>Krogmann, Willy: Goethes „Urfaust“, Berlin 1933.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/landeck1981">
        <f:citation>Landeck 1981</f:citation>
        <f:reference>Landeck, Ulrich: Der fünfte Akt von Goethes Faust II. Kommentierte kritische Ausgabe, Zürich und München 1981 (= Zürcher Beiträge zur dt. Literatur- und Geistesgeschichte 53).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/liepmannssohn1896">
        <f:citation>Liepmannssohn 1896</f:citation>
        <f:reference>Katalog einer schönen Autographensammlung. Zum grössten Theile aus dem Besitze eines wohlbekannten Sammlers,  Leo Liepmannssohn, Antiquariat, Berlin. 7. Mai 1896.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/loeper1881">
        <f:citation>Loeper 1881</f:citation>
        <f:reference>Loeper, Gustav von: [Rez.] faust://bibliography/schroeer1881. In: Anzeiger fuer deutsches Alterthum und deutsche Literatur, Jg. 7, 4. September 1881, S. 452–456.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/loeper1869">
        <f:citation>Loeper 1869</f:citation>
        <f:reference>Zwei Inedita von Goethe, [hrsg. von Gustav von Loeper], Berlin 1869. <a href="http://ora-web.swkk.de/digimo_online/digimo.entry?source=digimo.Digitalisat_anzeigen&amp;a_id=20629">HAAB-Digitalisat</a>.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/loeper1870">
        <f:citation>Loeper 1870</f:citation>
        <f:reference>Faust. Eine Tragödie von Goethe. Mit Einleitung und erläuternden Anmerkungen von G. von Loeper, 2 Tle, Berlin 1870.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/loeper1879">
        <f:citation>Loeper 1879</f:citation>
        <f:reference>Faust. Eine Tragödie von Goethe. Mit Einleitung und erklärenden Anmerkungen von G. von Loeper, 2. Bearbeitung, 2 Tle, Berlin 1879. '''Dieselbe URI kommt unten nochmal vor, sie muss dort geändert werden.'''</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/loeper1883">
        <f:citation>Loeper 1883</f:citation>
        <f:reference>Loeper, Gustav von: Dispositionen zu 2 Stellen des Faust. in: faust://bibliography/gjb_4, S. 345f. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/lohmeyer1927">
        <f:citation>Lohmeyer 1927</f:citation>
        <f:reference>Lohmeyer, Karl: Das Meer und die Wolken in den beiden letzten Akten des Faust. In: faust://bibliography/gjb_47, S. 106-133.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/lotto2000">
        <f:citation>Lotto 2000</f:citation>
        <f:reference>Biblioteca civica bertoliniana. Donazioni 1872–2000, a cura e con introduzione di Giorgio Lotto, Vicenza: Biblioteca civica bertoliniana, 2000.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/maier1965">
        <f:citation>Maier 1965</f:citation>
        <f:reference>Johann Wolfgang Goethe: West-östlicher Divan. Kritische Ausgabe der Gedichte. Mit textgeschichtlichem Kommentar von Hans Albert Maier, 2 Bde., Tübingen 1965.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/maisak2007">
        <f:citation>Maisak 2007</f:citation>
        <f:reference>Maisak, Petra; Freies Deutsches Hochstift (Veranst.): [Katalog] Goethes „Faust“. Verwandlungen eines „Hexenmeisters“ (Frankfurt am Main, 28. August bis 11. November 2007), m. e. Einführung v. Anne Bohnenkamp, Frankfurt am Main 2007.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/manning1896">
        <f:citation>Manning 1896</f:citation>
        <f:reference>Manning, Eugene W.: Zur Chronologie des ersten Paralipomenon zu Goethes Faust. (Mit Facsimile.) In: faust://bibliography/gjb_17, S. 209–214.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/matuschek2005">
        <f:citation>Matuschek 2005</f:citation>
        <f:reference>Matuschek, Oliver: Ich kenne den Zauber der Schrift. Katalog und Geschichte der Autographensammlung Stefan Zweig. Mit kommentiertem Abdruck von Stefan Zweigs Aufsätzen über das Sammeln von Handschriften, Wien 2005.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/matussek1996">
        <f:citation>Matussek 1996</f:citation>
        <f:reference>Matussek, Peter: Faust I. In: Goethe-Handbuch, Bd. 2, hrsg. von Theo Buck, Stuttgart 1996, S. 352–390.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/michels1906">
        <f:citation>Michels 1906</f:citation>
        <f:reference>Michels, Viktor: Neue Goethe-Ausgaben. In: Euphorion 13 (1906), S. 288–299.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/michelsen2000">
        <f:citation>Michelsen 2000</f:citation>
        <f:reference>Michelsen, Peter: Im Banne Fausts. Zwölf Faust-Studien, Würzburg 2000.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/minor1894">
        <f:citation>Minor 1894</f:citation>
        <f:reference>Minor, Jakob: Zwei Goethische Lesarten [1. Zu Faust II. – 2. Zum Heidenröslein.]. In: Euphorion 1 (1894), S. 606–607.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/minor1901_1">
        <f:citation>Minor 1901_1</f:citation>
        <f:reference>Minor, Jakob: Goethes Faust. Entstehungsgeschichte und Erklärung, Bd. 1: Der Urfaust und das Fragment, Stuttgart 1901.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/minor1901_2">
        <f:citation>Minor 1901_2</f:citation>
        <f:reference>Minor, Jakob: Goethes Faust. Entstehungsgeschichte und Erklärung, Bd. 2: Der erste Teil, Stuttgart 1901.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/mlynek1982">
        <f:citation>Mlynek 1982</f:citation>
        <f:reference>Mlynek, Klaus: Die Goethe-Autografen der Sammlung Culemann. In: Imprimatur. Ein Jahrbuch für Bücherfreunde 10 (1982), S. 209-225.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/mlynek1989">
        <f:citation>Mlynek 1989</f:citation>
        <f:reference>Mlynek, Klaus: Prunkstück ist das Dokument von Goethes unerwiderter Liebe zu Ulrike von Levetzow. In: Börsenblatt für den Deutschen Buchhandel. Frankfurter Ausgabe 29 (11. April 1989), S. 1280-1283.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/kmommsen1960">
        <f:citation>Mommsen 1960</f:citation>
        <f:reference>Mommsen, Katharina: Goethe und 1001 Nacht, Berlin 1960.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/kmommsen1968">
        <f:citation>Mommsen 1968</f:citation>
        <f:reference>Mommsen, Katharina: Natur- und Fabelreich in Faust II, Berlin 1968.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/mmommsen1953">
        <f:citation>Mommsen 1953</f:citation>
        <f:reference>Mommsen, Momme: Zum Faustparalipomenon 10. In: faust://bibliography/gjb_69-70, S. 342-343. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/moering2008">
        <f:citation>Moering 2008</f:citation>
        <f:reference>Moering, Renate: Freies Deutsches Hochstift. Jahresbericht 2007, Abschn. „Handschriftenabteilung“. In: Jahrbuch des Freien Deutschen Hochstifts 2008, S. 412–434.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1899">
        <f:citation>Morris 1899</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Die Walpurgisnacht. In: Euphorion 6 (1899), S. 638-716.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1900">
        <f:citation>Morris 1900</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Ein Faustschema. In: Euphorion 7 (1900), S. 713-716.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902_1">
        <f:citation>Morris 1902_1</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Goethe-Studien, Bd. 1, 2., veränd. Aufl., Berlin 1902.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902_2">
        <f:citation>Morris 1902_2</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Goethe-Studien, Bd. 2, 2., veränd. Aufl., Berlin 1902.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902a">
        <f:citation>Morris 1902a</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Faustquellen. In: faust://bibliography/morris1902_1, S. 97-113.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902b">
        <f:citation>Morris 1902b</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Die Faustparalipomena. In: faust://bibliography/morris1902_1, S. 153-232.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902c">
        <f:citation>Morris 1902c</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Die Walpurgisnacht. In: faust://bibliography/morris1902_1, S. 54-96.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902d">
        <f:citation>Morris 1902d</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Die geplante Disputationsscene im Faust. In: faust://bibliography/morris1902_1, S. 54-96. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902e">
        <f:citation>Morris 1902e</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Gemälde und Bildwerke im Faust. In: faust://bibliography/morris1902_1.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902d">
        <f:citation>Morris 1902f</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Zur Textkritik. In: faust://bibliography/morris1902_2, S. 262ff.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1904">
        <f:citation>Morris 1904</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Mittheilungen aus Handschriften. In: faust://bibliography/gjb_25, S. 65f.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1910">
        <f:citation>Morris 1910</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Der Abschluß der Gedichte in der Weimarer Goethe-Ausgabe. In: Euphorion 17 (1910), S. 386-394.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/niejahr1894">
        <f:citation>Niejahr 1894</f:citation>
        <f:reference>Niejahr, Johannes: Goethes ‚Helena‘. In: Euphorion 1 (1894), S. 81-109.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/nollendorfs1967">
        <f:citation>Nollendorfs 1967</f:citation>
        <f:reference>Nollendorfs, Valters: Der Streit um den Urfaust, The Hague und Paris 1967.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/oettingen1913">
        <f:citation>Oettingen 1913</f:citation>
        <f:reference>Aus Ottilie von Goethes Nachlaß. Briefe und Tagebücher von ihr und an sie bis 1832. Nach den Handschriften des Goethe- und Schiller-Archivs, hrsg. von Wolfgang von Oettingen, Weimar 1913.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/ofterdinger1886">
        <f:citation>Ofterdinger 1886</f:citation>
        <f:reference>Ofterdinger, L. F.: Goethe-Reliquien. In: faust://bibliography/gjb_7, S. 274f. &lt;small>'''TODO''' Vornamen Ofterdingers ermitteln&lt;/small></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/petsch1926">
        <f:citation>Petsch 1926</f:citation>
        <f:reference>Petsch, Robert: Zur Chronologie des Faust. In: Euphorion 27 (1926), S. 207-222.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/pniower1892">
        <f:citation>Pniower 1892</f:citation>
        <f:reference>Pniower, Otto: Einige Faustparalipomena Goethes. In: Vierteljahrschrift für Litteraturgeschichte 5 (1892), S. 408-430.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/pniower1899">
        <f:citation>Pniower 1899</f:citation>
        <f:reference>Pniower, Otto: Goethes Faust. Zeugnisse und Excurse zu seiner Entstehungsgeschichte, Berlin 1899.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/pniower1924">
        <f:citation>Pniower 1924</f:citation>
        <f:reference>Pniower, Otto: Das erste Paralipomenon. (Miszellen zum ‚Faust‘). In: faust://bibliography/gjb_44, S. 143-146.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/sarauw1917">
        <f:citation>Sarauw 1917</f:citation>
        <f:reference>Sarauw, Christian: Die Entstehungsgeschichte des Goethischen Faust, Kopenhagen 1917.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/sarauw1925">
        <f:citation>Sarauw 1925</f:citation>
        <f:reference>Sarauw, Christian: Zur Faustchronologie, Kopenhagen 1925.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/sabell1879">
        <f:citation>Sabell 1879</f:citation>
        <f:reference>Sabell, Eduard W[ilhelm]: Zu Goethe’s hunderdreißigstem Geburtstag. Festschrift zum 28. August 1879, Heilbronn 1879.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/sanders1857">
        <f:citation>Sanders 1857</f:citation>
        <f:reference>Sanders, Dan[iel]: Zur Kritik unserer Goethe-Ausgaben. In: Unterhaltungen am häuslichen Herd, N.F., Bd. 2 (1857), S. 92–94.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/scheibe1959">
        <f:citation>Scheibe 1959</f:citation>
        <f:reference>Scheibe, Siegfried: Die Chronologie von Goethes Faust I im Lichte der Forschung seit Wilhelm Scherer. Diss. Leipzig 1959.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/scheibe1963">
        <f:citation>Scheibe 1963</f:citation>
        <f:reference>Siegfried Scheibe: Rez. Wolfgang Vulpius, Walther Wolfgang von Goethe und der Nachlaß seines Großvaters. Aus archivalischen Quellen, Weimar 1962 (NFG. Beiträge zur dt. Klassik, Bd. 14). In: Deutsche Literaturzeitung, Jg. 84, H. 12, Dez. 1963, Sp. 1003–1006.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/scheibe1965">
        <f:citation>Scheibe 1965</f:citation>
        <f:reference>Scheibe, Siegfried: Zur Entstehungsgeschichte der Walpurgisnacht im Faust I. In: Goethestudien, Berlin 1965 (= Sitzungsberichte d. Dt. Akad. d. Wiss. zu Berlin, Klasse f. Sprache, Literatur und Kunst 4), S. 7–61.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/scheibe1972">
        <f:citation>Scheibe 1972</f:citation>
        <f:reference>Scheibe, Siegfried: Noch einmal zum bezifferten Faustschema von 1797. In: faust://bibliography/gjb_89, S. 235-255.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schillemeit1985">
        <f:citation>Schillemeit 1985</f:citation>
        <f:reference>Schillemeit, Jost: Faust und der tragische Trimeter. Zur Vorgeschichte der Klassischen Walpurgisnacht. In: Jahrbuch des Freien Deutschen Hochstifts (1985), S. 33-51.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schillemeit1986">
        <f:citation>Schillemeit 1986</f:citation>
        <f:reference>Schillemeit, Jost: Das ‚Vorspiel auf dem Theater‘ zu Goethes ‚Faust‘. Entstehungszusammenhänge und Folgerungen für sein Verständnis. In: Euphorion 80 (1986), S. 149-166.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schillemeit1987">
        <f:citation>Schillemeit 1987</f:citation>
        <f:reference>Schillemeit, Jost: Faustparalipomenon 164a. Aus der Arbeit Goethes an der ‚Helena‘-Dichtung. In: Textkritik und Interpretation, Festschrift für K. K. Polheim, hrsg. von Heino Reinitzer, Bonn u.a. 1987, S. 229-252.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schillemeit1988">
        <f:citation>Schillemeit 1988</f:citation>
        <f:reference>Schillemeit, Jost: Goethe und Radziwill. In: Daß eine Nation die ander verstehen möge. Festschrift für Marian Szyrocki zu seinem 60. Geburtstag, hrsg. von Norbert Honsza und Hans-Gert Roloff, Amsterdam 1988 (= Chloe. Beihefte zum Daphnis 7), S. 639–662.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schillemeit1996">
        <f:citation>Schillemeit 1996</f:citation>
        <f:reference>Jost Schillemeit: Anne Bohnenkamp, "... das Hauptgeschäft nicht außer Augen lassend". Die Paralipomena zu Goethes ‚Faust‘ [Rezension]. In: Arbitrium 3/1996, S. 362-365.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schmidt1888a">
        <f:citation>Schmidt 1888a</f:citation>
        <f:reference>Epilog zum Faust, mitgetheilt von Erich Schmidt. In: faust://bibliography/gjb_9, S. 5f. '''TODO bisherige Verwendung von faust://bibliography/schmidt1888 ändern in faust://bibliography/schmidt1888a'''</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schmidt1888b">
        <f:citation>Schmidt 1888b</f:citation>
        <f:reference>Schmidt, Erich: Handschriftliches zum zweiten Theile des „Faust“, I. In: Neue Freie Presse. Morgenblatt, Nr. 8535 vom 30. Mai 1888.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schmidt1888c">
        <f:citation>Schmidt 1888c</f:citation>
        <f:reference>Schmidt, Erich: Handschriftliches zum zweiten Theile des „Faust“, II. In: Neue Freie Presse. Morgenblatt, Nr. 8541 vom 5. Juni 1888.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schmidt1894b">
        <f:citation>Schmidt 1894b</f:citation>
        <f:reference>Schmidt, Erich: [Rez.] faust://bibliography/strehlke1891; Wörterbuch zu Goethes Faust von Fr. Strehlke, Stuttgart u.a. 1891. In: Anzeiger für deutsches Altertum und deutsche Literatur, Jg. 20, 3. Juli 1894, S. 285–310.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schoell1882">
        <f:citation>Schöll 1882</f:citation>
        <f:reference>Schöll, Adolf: Goethe in den Hauptzügen seines Lebens und Wirkens. Gesammelte Abhandlungen, Berlin 1882.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schoene1982">
        <f:citation>Schöne 1982</f:citation>
        <f:reference>Schöne, Albrecht: Walpurgisnacht. In: ders.: Götterzeichen. Liebeszauber. Satanskult. Neue Einblicke in alte Goethetexte, München 1982, S. 107–230.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schoene1994b">
        <f:citation>Schöne 1994b</f:citation>
        <f:reference>[Schöne, Albrecht]: Die Spinnweben weg. Der Germanist Albrecht Schöne über seine „Faust“-Ausgabe und das Handwerk des Philologen. In: Der Spiegel 46/1994, 14.11.1994, S. 220–229. <a href="http://www.spiegel.de/spiegel/print/d-9292588.html">Online verfügbar</a>.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schreiber1932">
        <f:citation>Schreiber 1932</f:citation>
        <f:reference>Schreiber, C. F. (Hrsg.): Goetheana. A centenary portfolio of forty-three facsimiles and reproductions of unique or rare items from the William A. Speck collection of Goetheana in Yale University Library. New Haven 1932.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schroeter2010">
        <f:citation>Schröter 2010</f:citation>
        <f:reference>Schröter, Axel: [Katalog] Der historische Notenbestand des Deutschen Nationaltheaters Weimar, Sinzig 2010 (= Musik und Theater 6).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schwarz_11">
        <f:citation>Schwarz 11</f:citation>
        <f:reference>Dr. Ignaz Schwarz, Buch- und Kunstantiquariates: [Katalog] Versteigerung XI am 9. April 1924, Wien 1924.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/shelley1966">
        <f:citation>Shelley 1966</f:citation>
        <f:reference>Shelley, Philip Allison: Another Holograph Fragment of Faust II, Act V, Scene I. In: Modern Language Notes 81 (1966), S. 493-498.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/speck1926">
        <f:citation>Speck 1926</f:citation>
        <f:reference>Speck, William A.: Offene Gegend. A fragment of the second part of Faust in Goethe's hand. With notes on Leopold J. Bernays' English translation of the drama. New Haven 1926 (= Facsimiles and Reproductions of Unique or Rare Items from the William A. Speck Collection of Goethiana in Yale University Library, Nr. 5), 3 Bl., 2 Bl. Faks., 2 Bl. HAAB Signaturen 9550 (5) [Mappe], F gr 5311 [Mikroform] F gr 5319.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/solms1977">
        <f:citation>Solms 1977</f:citation>
        <f:reference>Solms, Wilhelm: Goethes Vorarbeiten zum Divan, München 1977 (= Münchener germanistische Beiträge 12).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/stargardt_634">
        <f:citation>Stargardt 634</f:citation>
        <f:reference>J. A. Stargardt: Katalog 634. Autographen aus allen Gebieten, Marburg 1985. &lt;small>ehemals faust://bibliography/stargardt1985&lt;/small></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/stargardt_663">
        <f:citation>Stargardt 663</f:citation>
        <f:reference>J. A. Stargardt: Katalog 663. Autographen aus allen Gebieten, Auktion am 21. und 22. März 1996, Berlin 1996. &lt;small>ehemals faust://bibliography/stargardt1996&lt;/small></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/stargardt_698">
        <f:citation>Stargardt 698</f:citation>
        <f:reference>J. A.Stargardt: Katalog 698. Autographen aus allen Gebieten, Auktion am 5. und 6. Juni 2012, Berlin 2012. &lt;small>ehemals faust://bibliography/stargardt2012&lt;/small></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/steiniger2005">
        <f:citation>Steiniger 2005</f:citation>
        <f:reference>Steiniger, Judith u. Silke Henke: Die Handschriften von Goethes szenischer Bearbeitung des „Faust“ für Anton Fürst Radziwill im Archiwum Głowne Akt Dawnych in Warschau. In: faust://bibliography/gjb_122, S. 316–324.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/stolzenberg1975">
        <f:citation>Stolzenberg 1975</f:citation>
        <f:reference>Johann Wolfgang von Goethe: Die Valentinszene und die Walpurgisnacht aus Faust I. Faksimile der Handschriften Ms. germ. qu. 475 und 527 der Staatsbibliothek Preußischer Kulturbesitz in Berlin. Mit einer Einführung von Ingeborg Stolzenberg, Hagen 1975 (3 Bde.).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/suphan1876">
        <f:citation>Suphan 1876</f:citation>
        <f:reference>Suphan, Bernhard: Goethe'sche Gedichte aus den siebziger und achtziger Jahren in ältester Gestalt. In: Zeitschrift für Deutsche Philologie VII, S. 208-237 (Sonderabdruck. Halle 1876) Berichtigung a.a.O., S. 455-458.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/suphan1881">
        <f:citation>Suphan 1881</f:citation>
        <f:reference>Suphan, Bernhard: Ältere Gestalten Goethe’scher Gedichte. In: faust://bibliography/gjb_2, S. 103ff.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/suphan1907">
        <f:citation>Suphan 1907</f:citation>
        <f:reference>Suphan, Bernhard: Zum Facsimile. In: faust://bibliography/hecker1907, S. XXII.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/vollmer1868">
        <f:citation>Vollmer 1868</f:citation>
        <f:reference>Vollmer, Wilhelm: Zur Geschichte und Kritik des Goethe’schen Textes. In: Beilage zur Allgemeinen Zeitung, Nr. 103, Sonntag, 12. April 1868, S. 1573–1583.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wahl1929">
        <f:citation>Wahl 1929</f:citation>
        <f:reference>Faust. Der Tragödie letzter Akt. Fünfundzwanzig Blätter aus Goethes eigenhändigen Niederschriften ausgewählt und in Faksimile-Nachbildung hrsg. von Hans Wahl, Weimar 1929 (= Schriften der Goethe-Gesellschaft, Bd. 42).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wahl1932">
        <f:citation>Wahl u.a. 1932</f:citation>
        <f:reference>Goethe und seine Welt. Unter Mitwirkung von Ernst Beutler hrsg. von Hans Wahl und Anton Kippenberg, Leipzig 1932.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wahl1939">
        <f:citation>Wahl 1939</f:citation>
        <f:reference>Wahl, Hans: Faust-Handschrift gesucht!. In: faust://bibliography/gjb_59, S. 112.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wahle1927">
        <f:citation>Wahle 1927</f:citation>
        <f:reference>Wahle, Julius: Bericht über die Bibliothek der Goethe-Gesellschaft und das Goethe- und Schiller-Archiv. In: 42. Jahresbericht (Berichtsjahr 1926/27). In: faust://bibliography/gjb_47, S. 392-394.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/walheim1958">
        <f:citation>Walheim 1958</f:citation>
        <f:reference>Walheim, Alfred: Noten und Abhandlungen zu Goethes „Faust“. Zweiter Teil. In: Chronik des Wiener Goethe-Vereins LXII (1958), S. 17–52.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/waterhouse1947">
        <f:citation>Waterhouse 1947</f:citation>
        <f:reference>Waterhouse, G.: [Sammelrezension]. In: Publications of the English Goethe Society, N.F., Bd. 16, 1947, S. 125–131.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/weisstein1877">
        <f:citation>Weisstein 1877</f:citation>
        <f:reference>Allerlei von Goethe. zum 29. december 1877 für Frau Professor Steinthal hrsg. v. Gotthilf Weisstein, Stuttgart 1877.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/weisstein1878">
        <f:citation>Weisstein 1878</f:citation>
        <f:reference>Weisstein, Gotthilf: Inedita von Goethe. In: Die Gegenwart. Wochenschrift für Literatur, Kunst und öffentliches Leben, hrsg. von Paul Lindau. Bd. XIV, Nr. 29 (1878), S. 41. (FDH Signatur Q III Q / T 2/21)</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/werner1883">
        <f:citation>Werner 1883</f:citation>
        <f:reference>Werner, R[ichard] M[aria]: (Rez.) faust://bibliography/holland1882; faust://bibliography/seuffert1882. In: Anzeiger für deutsches Alterthum und deutsche Litteratur, Jg. 9, 2. April 1883, S. 205–207.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/witkowski1894">
        <f:citation>Witkowski 1894</f:citation>
        <f:reference>Witkowski, Georg: Die Walpurgisnacht im ersten Teile von Goethes Faust, Leipzig 1894.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/witkowski1930">
        <f:citation>Witkowski 1930</f:citation>
        <f:reference>Witkowski, Georg: Notwendige Faust-Emendationen. In: Jahrbuch der Sammlung Kippenberg, Bd. 8 (1930), S. 304–308.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_14">
        <f:citation>WA I 14</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 14, Weimar 1887.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_39">
        <f:citation>WA I 39</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 39, Weimar 1897.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_53">
        <f:citation>WA I 53</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 53, Weimar 1914.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_1">
        <f:citation>WA I 1</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 1, Weimar 1887.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_2">
        <f:citation>WA I 2</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 2, Weimar 1888.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_3">
        <f:citation>WA I 3</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 3, Weimar 1890.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_4">
        <f:citation>WA I 4</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 4, Weimar 1891.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_5_1">
        <f:citation>WA I 5,1</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 5,1, Weimar 1893.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_5_2">
        <f:citation>WA I 5,2</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 5,2, Weimar 1910.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_6">
        <f:citation>WA I 6</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 6, Weimar 1888.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_10">
        <f:citation>WA I 10</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 10, Weimar 1889.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_13_2">
        <f:citation>WA I 13</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 13,2, Weimar 1901.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_14">
        <f:citation>WA I 14</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 14, Weimar 1887.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_15_1">
        <f:citation>WA I 15,1</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 15,1, Weimar 1888.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">
        <f:citation>WA I 15,2</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 15,2, Weimar 1888.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_21">
        <f:citation>WA I 21</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 21, Weimar 1898.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_32">
        <f:citation>WA I 32</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 32, Weimar 1906.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_34_2">
        <f:citation>WA I 34,2</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 34,2, Weimar 1904.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_36">
        <f:citation>WA I 36</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 36, Weimar 1893.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_39">
        <f:citation>WA I 39</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 39, Weimar 1897.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_41_2">
        <f:citation>WA I 41,2</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 41,2, Weimar 1903.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_42_1">
        <f:citation>WA I 42,1</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 42,1, Weimar 1904.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_42_2">
        <f:citation>WA I 42,2</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 42,2, Weimar 1907.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_II_5_1">
        <f:citation>WA II 5,1</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. II, Bd. 5,1, Weimar 1897.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_II_5_2">
        <f:citation>WA II 5,2</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. II, Bd. 5,2, Weimar 1906.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_II_7">
        <f:citation>WA II 7</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. II, Bd. 7, Weimar 1892.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_II_11">
        <f:citation>WA II 11</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. II, Bd. 11, Weimar 1893.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_II_12">
        <f:citation>WA II 12</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. II, Bd. 12, Weimar 1896.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_II_13">
        <f:citation>WA II 13</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. II, Bd. 13, Weimar 1904.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_III_4">
        <f:citation>WA III 4</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. III, Bd. 4, Weimar 1891.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_III_10">
        <f:citation>WA III 10</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. III, Bd. 10, Weimar 1899.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_III_11">
        <f:citation>WA III 11</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. III, Bd. 11, Weimar 1900.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_III_12">
        <f:citation>WA III 12</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. III, Bd. 12, Weimar 1901.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_15">
        <f:citation>WA IV 15</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 15, Weimar 1894.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_17">
        <f:citation>WA IV 17</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 17, Weimar 1895.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_39">
        <f:citation>WA IV 39</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 39, Weimar 1907.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_41">
        <f:citation>WA I 41</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 41, Weimar 1907.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_42">
        <f:citation>WA IV 42</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 42, Weimar 1907.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_43">
        <f:citation>WA IV 43</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 43, Weimar 1908.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_46">
        <f:citation>WA IV 46</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 46, Weimar 1908.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_47">
        <f:citation>WA IV 47</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 47, Weimar 1909.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_48">
        <f:citation>WA IV 48</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 48, Weimar 1909.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_51">
        <f:citation>WA IV 51</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 51, München 1990.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_11">
        <f:citation>GJB 11</f:citation>
        <f:reference>Goethe-Jahrbuch, hrsg. von Ludwig Geiger, Elfter Band, Frankfurt am Main 1890.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/alt_14">
        <f:citation>Alt 14</f:citation>
        <f:reference>Goethes Werke. Vollständige Ausgabe in vierzig Teilen. Auf Grund der Hempelschen Ausgabe neu herausgegeben, mit Einleitungen und Anmerkungen sowie einem Gesamtregister versehen von Karl Alt. 14. Teil: Dramen in ursprünglicher Gestalt, hrsg. von Robert Riemann und Karl Alt, Berlin u.a. o.J. [1909-1926].</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_epen_2">
        <f:citation>AA Epen 2</f:citation>
        <f:reference>Werke Goethes, hrsg. vom Institut für deutsche Sprache und Literatur der deutschen Akademie der Wissenschaften zu Berlin, Epen, Bd. 2: Überlieferung, Varianten und Paralipomena, bearb. von Siegfried Scheibe, Berlin 1963.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_wilhelmmeister_5">
        <f:citation>AA Wilhelm Meister 5</f:citation>
        <f:reference>Werke Goethes, hrsg. von der deutschen Akademie der Wissenschaften zu Berlin, Wilhelm Meister, Bd. 5: Überlieferung und Lesarten. Lief. 1: Wilhelm Meisters theatralische Sendung, bearb. von Renate Fischer-Lamberg, Berlin 1960.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_duw_2">
        <f:citation>AA DuW 2</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Aus meinem Leben. Dichtung und Wahrheit. Historisch-kritische Ausgabe, hrsg. von der Akademie der Wissenschaften der DDR, Bd. 2: Überlieferung, Variantenverzeichnis und Paralipomena, bearb. v. Siegfried Scheibe, Berlin 1974.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_ls_1">
        <f:citation>AA LS 1</f:citation>
        <f:reference>Goethe: Schriften zur Literatur. Historisch-kritische Ausgabe, hrsg. von der Akademie der Wissenschaften der DDR, Bd. 1: Text, bearb. von Edith Nahler, Berlin 1970.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_ls_3">
        <f:citation>AA LS 3</f:citation>
        <f:reference>Goethe: Schriften zur Literatur. Historisch-kritische Ausgabe, hrsg. von der Akademie der Wissenschaften der DDR, Bd. 3: Text, bearb. von Horst Nahler, Berlin 1973.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_ls_4">
        <f:citation>AA LS 4</f:citation>
        <f:reference>Goethe: Schriften zur Literatur. Historisch-kritische Ausgabe, hrsg. von der Akademie der Wissenschaften der DDR, Bd. 4: Überlieferung, Varianten und Paralipomena zu Bd. 1, bearb. von Edith Nahler, Berlin 1976.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_ls_6">
        <f:citation>AA LS 6</f:citation>
        <f:reference>Goethe: Schriften zur Literatur. Historisch-kritische Ausgabe, hrsg. von der Akademie der Wissenschaften der DDR, Bd. 6: Überlieferung, Varianten und Paralipomena zu Bd. 3, bearb. von Horst Nahler, Berlin 1978.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/la_II_2">
        <f:citation>LA II 2</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang von: Die Schriften zur Naturwissenschaft. Vollständige mit Erläuterungen versehene Ausgabe im Auftrage der Deutschen Akademie der Naturforscher Leopoldina, hrsg. von D. Kuhn, W. von Engelhardt u. I. Müller, 2. Abt., Bd. 2: Zur Meteorologie und Astronomie. Ergänzungen und Erläuterungen, bearb. von Gisela Nickel, Weimar 2005.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/djg3_5">
        <f:citation>'''DJG 3,5 so?'''</f:citation>
        <f:reference>Der junge Goethe. Neu bearbeitete Ausgabe in fünf Bänden, hrsg. von Hanna Fischer-Lamberg, Bd. 5, Berlin und New York 1973.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gt_4_1">
        <f:citation>GT 4,1</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang: Tagebücher. Historisch-kritische Ausgabe, Bd. 4,1: 1809–1812: Text und Register, hrsg. von Edith Zehm, Sebastian Mangold und Ariane Ludwig, Stuttgart und Weimar 2008.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gt_4_2">
        <f:citation>GT 4,2</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang: Tagebücher. Historische-kritische Ausgabe, Bd. 4,2: Kommentar, hrsg. von Edith Zehm, Sebastian Mangold und Ariane Ludwig, Stuttgart und Weimar 2008.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/ma_18_1">
        <f:citation>MA 18,1</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang: Sämtliche Werke nach Epochen seines Schaffens. Münchner Ausgabe, Bd. 18,1: Letzte Jahre. 1827–1832, Tl. 1, hrsg. von Gisela Henckmann u. Dorothea Hölscher-Lohmeyer, München 1997. &lt;small>ehemals faust://bibliography/henckmann1997.&lt;/small></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schoene2005">
        <f:citation>Schöne 2005</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang: Faust, hrsg. von Albrecht Schöne, 2 Bde., Frankfurt am Main 2005. &lt;small>Bandangabe erfolgt im Freitextfeld.&lt;/small></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/q_1_2">
        <f:citation>Q 1_2</f:citation>
        <f:reference>Goethe’s poetische und prosaische Werke in Zwei Bänden, Bd. 1, Abt. 2, Stuttgart und Tübingen 1837.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/graef1922">
        <f:citation>Gräf 1922</f:citation>
        <f:reference>Goethes Faust. Textrevision von Hans Gerhard Gräf, Leipzig, Erscheinungsjahr ermittelt [ca. 1922].</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/keller1985">
        <f:citation>Keller 1985</f:citation>
        <f:reference>Johann Wolfgang von Goethe, Urfaust - Faust. Ein Fragment - Faust. Eine Tragödie. Paralleldruck der drei Fassungen, hrsg. von Werner Keller. 2 Bde. 5. Aufl, Frankfurt am Main 1985 (= Insel Taschenbuch 625). &lt;small>NB: es gibt zwar zwei Bände, aber mit durchlaufender Seitenzählung, daher ist eine Differenzierung der URI nicht nötig.&lt;/small></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schmidt1887">
        <f:citation>Schmidt 1887</f:citation>
        <f:reference>Goethes Faust in ursprünglicher Gestalt nach der Göchhausenschen Abschrift hrsg. von Erich Schmidt, Weimar 1887.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schroeer1881">
        <f:citation>Schröer 1881</f:citation>
        <f:reference>Faust von Goethe. Mit Einleitung und fortlaufender Erklärung hrsg. von K. J. Schröer (1. Aufl.), 2 Bde., Heilbronn 1881&lt;!-- 	Stadtbibliothek Mainz, Sign. 55/55 l, 1-->.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schroeer1914">
        <f:citation>Schröer 1914</f:citation>
        <f:reference>Faust von Goethe. Mit Einleitung und fortlaufender Erklärung hrsg. von K. J. Schröer  (5. Aufl.), 2 Bde., Leipzig 1881.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/seuffert1882">
        <f:citation>Seuffert 1882</f:citation>
        <f:reference>Faust. Ein Fragment von Goethe, hrsg. von Bernhard Seuffert, Heilbronn 1882 (= Deutsche Litteraturdenkmale des 18. Jahrhunderts in Neudrucken 5).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/witkowski1936">
        <f:citation>Witkowski 1936</f:citation>
        <f:reference>Goethes Faust, hrsg. von Georg Witkowski, 9. Aufl., Bd. 1, Leiden 1936.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/dembowski1889">
        <f:citation>Dembowski 1889</f:citation>
        <f:reference>Mitteilungen über Goethe und seinen Freundeskreis. Aus bisher unveröffentlichten Aufzeichnungen des gräflich Egloffstein'schen Familien-Archivs zu Arklitten, hrsg. von Johannes Dembowski, Lyck 1889.</f:reference>
    </f:bib>

</f:bibliography>
