<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- This file has been generated from:
    https://faustedition.uni-wuerzburg.de/wiki/index.php/Bibliographische_Verweise
    Please edit there
-->
<f:bibliography
    xmlns:f="http://www.faustedition.net/ns"
    xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">

    <f:bib uri="faust://bibliography/anonym1908a">
        <f:citation>Anonym 1908</f:citation>
        <f:reference>[N. N.]: „Rosenknospen.“. In: Chronik des Wiener Goethe-Vereins XXII, Nr. 1–2, 15. Juli 1908, S. 16.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/anonym1908b">
        <f:citation>Anonym 1908b</f:citation>
        <f:reference>[N. N.]: Erste Beilage zur Vossischen Zeitung, 12. März 1908, Nr. 121.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/artemis1968">
        <f:citation>Goethe’s Schriften (S) – Faksimile</f:citation>
        <f:reference>Goethe’s Schriften, Leipzig, Göschen, 1787–1790, Faksimile-Ausgabe, Zürich u.a. 1968.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/becher1834">
        <f:citation>Becher 1834</f:citation>
        <f:reference>Proteus ambulans [d.i. Alfred Julius Becher], 101 Versehen und Vergehen, gerügt von Proteus ambulans. In: Zeitung für die elegante Welt, Nr. 219, 8. November 1834, S. 873f. u. Nr. 220, 10. November 1834, S. 878f.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/beck2012">
        <f:citation>Beck 2012</f:citation>
        <f:reference>Beck, Eva: Das erste Findbuch des Archivs - Kräuters „Repertorium über die Goethesche Repositur“. In: Manuskripte 5, hrsg. von der Freundesgesellschaft des Goethe- und Schiller-Archivs Weimar e.V., Weimar 2012, S. 47-62. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bell2003">
        <f:citation>Bell 2003</f:citation>
        <f:reference>Bell, Matthew: Three Recent Editions of Goethe’s Faust: A Review Article. In: The Modern Language Review 98 (2003), S. 634–658.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/berger1886">
        <f:citation>Berger 1886</f:citation>
        <f:reference>Berger, A.: Zu Faust. In: faust://bibliography/gjb_7, S. 282f.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/biedermann1881">
        <f:citation>Biedermann 1881</f:citation>
        <f:reference>Biedermann, Woldemar von, Aus Faust zweiter Theil. In: faust://bibliography/gjb_2, S. 229f.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/biedermann1901">
        <f:citation>Biedermann 1901</f:citation>
        <f:reference>Biedermann, Woldemar von, Leid? Lied? Zur Textkritik des Goethe’schen Faust. In: Wissenschaftliche Beilage der Leipziger Zeitung, Nr. 49, 1901, S. 193.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/binder1944">
        <f:citation>Binder 1944</f:citation>
        <f:reference>Binder, Wolfgang, Goethes Faust. Die Szene ‚Und was der ganzen Menschheit zugeteilt ist‘, Gießen 1944 (= Gießener Beiträge zur deutschen Philologie 82).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/binder1968">
        <f:citation>Binder 1968</f:citation>
        <f:reference>Binder, Wolfgang, Goethes klassische Faust-Konzeption. In: DVJS 42, 1968, H.1, S. 55–88.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bircher2000">
        <f:citation>Bircher 2000</f:citation>
        <f:reference>Bircher, Martin; Elisabeth Macheret-van Daele und Hans-Albrecht Koch (Mitarb.): [Katalog] Spiegel der Welt. Handschriften und Bücher aus drei Jahrtausenden. Eine Ausstellung der Fondation Martin Bodmer, Cologny, in Verbindung mit dem Schiller-Nationalmuseum Marbach und der Stiftung Museum Bärengasse, Zürich; Museum Bärengasse, Zürich, 31. Mai–27. August 2000; Schiller-Nationalmuseum, Marbach, 10. September–29. Oktober 2000; Grolier-Club, New York, 20. Februar–28. April 2001; Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Staatliche Kunstsammlungen Dresden, Residenzschloß, Georgenbau, 27. Mai–26. August 2001, 2 Bde., 3., durchges. Aufl., Marbach 2000 (= Marbacher Kataloge 55).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bluhm1960">
        <f:citation>Bluhm 1960</f:citation>
        <f:reference>Bluhm, Heinz: The Yale Manuscript of Verses 11073–11096 of Goethe’s Faust. In: Germanic Review 35 (1960), S. 288–299.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bluhm1966">
        <f:citation>Bluhm 1966</f:citation>
        <f:reference>Bluhm, Heinz: Die Entwicklung von Fausts erstem Monolog in der Szene „Mitternacht“ in Faust II, 5. In: Forschen und Bilden 2 (1966), S. 8-26. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bluhm1972">
        <f:citation>Bluhm 1972</f:citation>
        <f:reference>Bluhm, Heinz: Zur Entstehung und Interpretation der Szene ‚Großer Vorhof des Palasts‘ in der Fausthandschrift VH2. In: Traditions and Transitions. Studies in Honor of Harold Jantz, ed. by L. E. von Kurth, W. H. McClain, H. Homann. München 1972, S. 142-161.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/blumenthal1953">
        <f:citation>Blumenthal 1953</f:citation>
        <f:reference>Blumenthal, Lieselotte: Goethes Gedicht „Der Bräutigam“. In: faust://bibliography/gjb_69-70, 1953, S. 108ff.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/blumenthal1965">
        <f:citation>Blumenthal 1965</f:citation>
        <f:reference>Blumenthal, Lieselotte: Ein Notizheft Goethes von 1788. Weimar 1965 (= Schriften der Goethe-Gesellschaft 58).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bohnenkamp1994">
        <f:citation>Bohnenkamp 1994</f:citation>
        <f:reference>Bohnenkamp, Anne: „… das Hauptgeschäft nicht außer Augen lassend“. Die Paralipomena zu Goethes ‚Faust‘, Frankfurt am Main und Leipzig 1994.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bohnenkamp1997">
        <f:citation>Bohnenkamp 1997</f:citation>
        <f:reference>Bohnenkamp, Anne: Goethes Arbeit am ‚Faust‘. In: faust://bibliography/gjb_114, 1997, S. 199–217.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/boisseree1862">
        <f:citation>Boisserée 1862</f:citation>
        <f:reference>Boisserée, Mathilde (Hrsg.): Sulpiz Boisserée, 2 Bde., Stuttgart 1862.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bosse1999">
        <f:citation>Bosse 1999</f:citation>
        <f:reference>Bosse, Anke: „Meine Schatzkammer füllt sich täglich...“. Die Nachlaßstücke zu Goethes ‚West-östlichem Divan‘, 2. Bde., Göttingen 1999.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/brockhaus1899">
        <f:citation>Brockhaus 1899</f:citation>
        <f:reference>Zum 28. August 1899 (Privatdrucke aus der Handschriftensammlung von Rudolf Brockhaus), Leipzig 1899.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bruening_et_al2013">
        <f:citation>Brüning u.a. 2013</f:citation>
        <f:reference>Brüning, Gerrit, Georg Dietz, Oliver Hahn und Katrin Henzel: Kombination von philologischen und materialanalytischen Verfahren bei der Datierung von Schreibvorgängen – eine Fallstudie: Ergebnisse der Röntgenfluoreszenzanalyse an Faust–Handschriften im Goethe- und Schiller-Archiv. In: Archäometrie und Denkmalpflege 2013. Jahrestagung an der Bauhaus-Universität Weimar, 25.–28. September 2013, hrsg. von Andreas Hauptmann, Oliver Mecking und Michael Prange, Bochum 2013 (= Metalla, Sonderheft 6), S. 221–225. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/buchwald1942">
        <f:citation>Buchwald 1942</f:citation>
        <f:reference>Buchwald, Reinhard: Führer durch Goethes Faustdichtung. Erklärung des Werkes und Geschichte seiner Entstehung, Stuttgart 1942.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/burdach1926">
        <f:citation>Burdach 1926</f:citation>
        <f:reference>Burdach, Konrad: Die Disputationsszene und die Grundidee in Goethes Faust. In: Euphorion 27 (1926), S. 1–69.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/burkhardt1872">
        <f:citation>Burkhardt 1872</f:citation>
        <f:reference>Burkhardt, C.A.H.: Zu Goethes Gedichten. In: Archiv für Litteraturgeschichte 2 (1872), S. 511–519.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/castle1911">
        <f:citation>Castle 1911</f:citation>
        <f:reference>Castle, Eduard: Plan und Einheit in der ersten Konzeption des Goetheschen ‚Faust‘. In: Chronik des Wiener Goethe-Vereins XXV (1911), S. 64–72.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/cohen1900">
        <f:citation>Cohen 97</f:citation>
        <f:reference>[Katalog] Autographen-Sammlung Alexander Posonyi in Wien. I. Deutsche Dichter, Schriftsteller und Philosophen der klassischen Periode (Catalog 97), Friedrich Cohen, Antiquariat in Bonn, Bonn 1900.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/collin1920">
        <f:citation>Collin 1920</f:citation>
        <f:reference>Collin, Josef: Zur Mummenschanz-Szene in Goethes Faust. In: Aufsätze zur Sprach- und Literaturgeschichte. Wilhelm Braune zum 20. 2. 1920, Dortmund 1920, S. 360-400.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/dedner_et_al2005">
        <f:citation>Dedner u.a. 2005</f:citation>
        <f:reference>Dedner, Burghard, Oliver Hahn, Timo Wolff: Ergebnisse der Tintenanalysen. In: Georg Büchner. Sämtliche Werke und Schriften. Historisch-kritische Ausgabe mit Quellendokumentation und Kommentar (Marburger Ausgabe). Im Auftrag der Akademie der Wissenschaften und der Literatur, Mainz, hrsg. von Burghard Dedner. Bd. 7.2, hrsg. von Burghard Dedner, Darmstadt 2005, S. 89–102. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/degering1926">
        <f:citation>Degering 1926</f:citation>
        <f:reference>Degering, Hermann: Kurzes Verzeichnis der germanischen Handschriften der Preussischen Staatsbibliothek. Tl. II: Die Handschriften in Quartformat, Leipzig 1926.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/dietze1983">
        <f:citation>Dietze 1983</f:citation>
        <f:reference>Dietze, Walter: ‚Faust‘, Vers 11580. Hrsg. von den Nationalen Forschungs- und Gedenkstätten der klassischen deutschen Literatur in Weimar, 3. Aufl. 1983 (= Jahresgabe der Nationalen Forschungs- und Gedenkstätten der klassischen deutschen Literatur in Weimar 1975).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1849">
        <f:citation>Düntzer 1849</f:citation>
        <f:reference>Düntzer, Heinrich: Eine ältere Fassung von Goethe’s Ballade: „Der König in Thule.“. In: Blätter für literarische Unterhaltung, Nr. 230, 25. September 1849, S. 919f.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1857">
        <f:citation>Düntzer 1857</f:citation>
        <f:reference>Düntzer, Heinrich: Goethe’s Faust. Erster und zweiter Theil. Zum erstenmal vollständig erläutert. 2., vermehrte und verbesserte Auflage, Leipzig 1857.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1868">
        <f:citation>Düntzer 1868</f:citation>
        <f:reference>Faust. Eine Tragödie von Goethe. Mit berichtigtem Texte, den verschiedenen Lesarten, erklärenden Anmerkungen und Einleitung, 2 Tle., [hrsg. von Heinrich Düntzer], Leipzig [1868].</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1882">
        <f:citation>Düntzer 1882</f:citation>
        <f:reference>Goethes Werke, Bd. 12: Faust, hrsg. von H[einrich] Düntzer, Stuttgart: Union, Deutsche Verlagsanstalt [zugl.: Berlin: Spemann?], o.J. [1. Lfg. 1882] (= Deutsche National-Litteratur. Historisch kritische Ausgabe, hrsg. von Joseph Kürschner, Bd. 93).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1891a">
        <f:citation>Düntzer 1891a</f:citation>
        <f:reference>Düntzer, Heinrich: Die Entstehung der beiden ersten Akte des zweiten Teiles des ‚Faust‘ bis zur ‚klassischen Walpurgisnacht‘. In: ders.: Zur Goetheforschung. Neue Beiträge, Stuttgart u. a. 1891, S. 246-313.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1891b">
        <f:citation>Düntzer 1891b</f:citation>
        <f:reference>Düntzer, Heinrich: Die Entstehung der beiden letzten Akte des zweiten Teils des ‚Faust‘. In: ders.: Zur Goetheforschung. Neue Beiträge, Stuttgart u. a. 1891, S. 314-379.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1891c">
        <f:citation>Düntzer 1891c</f:citation>
        <f:reference>Düntzer, Heinrich: Ein neues räthselhaftes Blatt Goethe’s über seinen ‚Faust‘. In: Blätter für literarische Unterhaltung, Nr. 39, 24. September 1891, S. 609–613.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/eibl1999">
        <f:citation>Eibl 1999</f:citation>
        <f:reference>Goethe. Gedichte in Handschriften. Fünfzig Gedichte Goethes, ausgewählt und erläutert von Karl Eibl, Frankfurt am Main und Leipzig 1999.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/ehrenzeller1995">
        <f:citation>Ehrenzeller 1995</f:citation>
        <f:reference>Ehrenzeller, Martin: Editionsprobleme in neueren Historisch-Kritischen Ausgaben und Studienausgaben, vermutlich 1995 (masch.). </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/emrich1942">
        <f:citation>Emrich 1942</f:citation>
        <f:reference>Emrich, Wilhelm: Die Symbolik von Faust II. Sinn und Vorformen, Berlin 1943.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/feaux_de_lacroix1924">
        <f:citation>Féaux de Lacroix 1924</f:citation>
        <f:reference>Féaux de Lacroix, K.: Punkt oder Fragezeichen in Goethes ‚Faust‘ I, Vers 1685? In: Zeitschr. f. Deutschkunde 38 (1924), S. 181–183..</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/femmel">
        <f:citation>Wasserzeichenpausen-Konvolut von G. Femmel u.a.</f:citation>
        <f:reference>Konvolut von Wasserzeichenpausen, im Jahr 1910 begonnen und von mehreren Bearbeitern, namentlich Gerhard Femmel, weiterbearbeit und ergänzt. Notiz auf der ersten Seite: „Pausenkonvolut, 114 Blätter. In der 1987 vorgefundenen Anordnung durchpaginiert.“ Hinweis in der Kopie im GSA-Benutzersaal: „Der Ursprung dieses Kataloges geht auf das Jahr 1910 zurück. Es haben mehrere Wissensch. an diesem Katalog gearbeitet. Später wurde er von Gerhard Femmel durch seine Arbeiten an Goethezeichnungen erweitert“. Am Schluss in umgekehrer Reihenfolge von David Lee angefertigte Zeichnungen sowie ein darauf bezügliches Schreiben Lees an Femmel. Nachweise beziehen sich auf eine neue Durchzählung der vorhandenen Blätter.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fiedler1943">
        <f:citation>Fiedler 1943</f:citation>
        <f:reference>Fiedler, H. G.: Goethe’s Faust: Part II. Oxford 1943.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fiedler1946">
        <f:citation>Fiedler 1946</f:citation>
        <f:reference>Fiedler, H. G.: Textual studies of Goethe’s Faust with two illustrations and a map. Oxford 1946.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fink1932">
        <f:citation>Fink 1932</f:citation>
        <f:reference>Verzeichnis von Salomon Hirzels Goethe-Sammlung der Universitätsbibliothek zu Leipzig. Nach Hirzels Verzeichnis von 1874 neu hrsg. von Reinhard Fink, Leipzig 1932.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fischer-lamberg1954">
        <f:citation>Fischer-Lamberg 1954</f:citation>
        <f:reference>Fischer-Lamberg, Renate: Aus Goethes Papierkorb. In: faust://bibliography/gjb_71, S. 344f.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fischer-lamberg1955">
        <f:citation>Fischer-Lamberg 1955</f:citation>
        <f:reference>Fischer-Lamberg, Renate: Untersuchungen zur Chronologie von Faust II 2 und 3. Diss. phil. (masch.), Berlin 1955.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fischer-lamberg1957">
        <f:citation>Fischer-Lamberg 1957</f:citation>
        <f:reference>Fischer-Lamberg, Hanna: Zur Datierung der ältesten Szenen des Urfaust. In: Zeitschrift für deutsche Philologie 76 (1957), S. 379-406.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fischer-lamberg1959">
        <f:citation>Fischer-Lamberg 1959</f:citation>
        <f:reference>Fischer-Lamberg, Renate: Der Schluß der Klassischen Walpurgisnacht. In: E. Grumach: Beiträge zur Goetheforschung, Berlin 1959, S.279–289.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/frankenberger1926">
        <f:citation>Frankenberger 1926</f:citation>
        <f:reference>Frankenberger, Julius: Walpurgis. Zur Kunstgestalt von Goethes Faust. Leipzig 1926. [Mit einem Anhang über die Erzämter-Szene des zweiten Teils.] (= Staat und Geist 2.)</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/frederking1910">
        <f:citation>Frederking 1910</f:citation>
        <f:reference>Arthur Frederking, Zu Goethes Faust. In: Zeitschrift für deutsche Philologie 42 (1910), S. 333–343.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fritze1964">
        <f:citation>Fritze 1964</f:citation>
        <f:reference>Fritze, Marie-Elisabeth: Untersuchungen zur vierbändigen „geringeren“ Ausgabe von Goethes Werken bei Göschen 1787--1791 (S²), Berlin, Humboldt-Univ., Diss. 1964 (masch.).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gajek1966">
        <f:citation>Gajek 1966</f:citation>
        <f:reference>Goethes Leben und Werk in Daten und Bildern, hrsg. von Bernhard Gajek und Franz Götting unter Mitwirkung von Jörn Göres, Frankfurt am Main 1966.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gerber1900">
        <f:citation>Gerber 1900</f:citation>
        <f:reference>Gerber, Adolf: Additional remarks on the evolution of the Classical Walpurgis-Night and the scene in Hades. In: Americana Germanica 3 (1899/1900), S. 212-218.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/geigy-hagenbach1933">
        <f:citation>Geigy-Hagenbach 1933</f:citation>
        <f:reference>Nachtrag III zur Autographen-Sammlung von K. Geigy-Hagenbach, Basel 1933.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gesamtinventar_der_goethe-gedichte">
        <f:citation>Gesamtinventar der Goethe-Gedichte</f:citation>
        <f:reference>Gesamtinventar der Goethe-Gedichte, hrsg. von der Klassik Stiftung Weimar, Goethe- und Schiller-Archiv, bearbeitet von Jürgen Gruß, Silke Henke u. Judith Steiniger, URL: http://ora-web.swkk.de/swk-db/inventar/index.html.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/goedeke1872">
        <f:citation>Goedeke 1872</f:citation>
        <f:reference>Goedeke, Karl: [Rez.] faust://bibliography/loeper1870. In: Göttingische gelehrte Anzeigen unter Aufsicht der Königl. Gesellschaft der Wissenschaften, St. 10, 6. März 1872, S. 361–377.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/goedeke1912">
        <f:citation>Goedeke 1912</f:citation>
        <f:reference>Goedeke, Karl: Grundriß zur Geschichte der deutschen Dichtung, bearbeitet und hrsg. von Edmund Goetze, 3. neu bearbeitete Aufl., Bd. 4 Abt. 2, vom siebenjährigen bis zum Weltkriege, 6. Buch 1. Abt.III, Dresden 1912. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/goeres1969">
        <f:citation>Göres 1969</f:citation>
        <f:reference>Göres, Jörn, Goethe-Museum / Anton- und Katharina-Kippenberg-Stiftung: [Gabe für den Freundeskreis des Goethe-Museums, mit eeinem Faksimile der Hs. NW 1153/1969], Düsseldorf o.J. [1969].</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/goeres1970">
        <f:citation>Göres 1970</f:citation>
        <f:reference>Goethe: Faust. Erster Teil, hrsg. von Jörn Göres, Frankfurt am Main 1970 (= Faksimile-Drucke deutscher Literatur).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/goeres1987">
        <f:citation>Göres 1987</f:citation>
        <f:reference>Göres, Jörn: Phorkias, Helena und Baucis, oder: Goethes in unserer Zeit an Beispielen aus dem Goethe-Museum Düsseldorf, Anton-und-Katharina-Kippenberg-Stiftung. In: Jahrbuch des Wiener Goethe-Vereins 89–91 (1985–1987), S. 193–205.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/goeres1991">
        <f:citation>Göres 1991</f:citation>
        <f:reference>Göres, Jörn: Faust: Vers 11091 bis 11115. In: Im Vorfeld der Literatur. Vom Wert archivalischer Überlieferung für das Verständnis von Literatur und ihrer Geschichte, hrsg. von Karl-Heinz Hahn, Weimar 1991, S. 30–34.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gilbert1971">
        <f:citation>Gilbert 1971</f:citation>
        <f:reference>Gilbert, Mary E.: Ein bisher unbekanntes Paralipomenon zu Faust II. In: Jahrbuch des Freien Deutschen Hochstifts 1971, S. 22–31.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gruenstein1908">
        <f:citation>Grünstein 1908</f:citation>
        <f:reference>Grünstein, Leo: Ein ungedrucktes Stammbuchblatt von Goethe. In: Chronik des Wiener Goethe-Vereins XXI, Nr. 5–6, 1. März 1908, S. 37.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/grumach1953">
        <f:citation>Grumach 1953</f:citation>
        <f:reference>Grumach, Ernst: Prolog und Epilog im Faustplan von 1797. In: faust://bibliography/gjb_69-70, S. 63–107.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/grumach1954">
        <f:citation>Grumach 1954</f:citation>
        <f:reference>Grumach, Ernst: Zum Urfaust. In: faust://bibliography/gjb_71), S. 135-142.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/grumach1958">
        <f:citation>Grumach 1958</f:citation>
        <f:reference>Grumach, Ernst: Aus Goethes Vorarbeiten zu den Helenaszenen. In: faust://bibliography/gjb_75, S. 45–71.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/grumach1962">
        <f:citation>Grumach 1962</f:citation>
        <f:reference>Grumach, Ernst: Zueignung V. 21–24. In: faust://bibliography/gjb_79, S. 288–290.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hagen1983">
        <f:citation>Hagen 1983</f:citation>
        <f:reference>Hagen, Waltraud: Die Drucke von Goethes Werken, hrsg. von der Akademie der Wissenschaften der DDR, 2. durchgesehene Aufl., Weinheim 1983.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/halatschka1890">
        <f:citation>Halatschka 1890</f:citation>
        <f:reference>Halatschka, Raimund: Versuch eines sprachlichen Commentares zu Goethes Iphigenie auf historischer Grundlage, Halle a. S. 1890.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hansen1941">
        <f:citation>Hansen 1941</f:citation>
        <f:reference>Hansen, Wilhelm (Hrsg.): Zwei Szenen des Faust von Goethes eigener Hand, Berlin 1941 (1942?) (3 Tle.).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/harnack1891">
        <f:citation>Harnack 1891</f:citation>
        <f:reference>Harnack, Otto: Beiträge zur Chronologie der Faustparalipomena. In: 	Vierteljahrschrift für Litteraturgeschichte 4 (1891), S. 169-173.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/harnack1899">
        <f:citation>Harnack 1899</f:citation>
        <f:reference>Harnack, Otto: Ueber die Entstehung des ‚Faust‘. In: ders.: Essais und Studien zur Literaturgeschichte, Braunschweig 1899, S. 58-76.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hartung_und_hartung_112">
        <f:citation>Hartung und Hartung 112</f:citation>
        <f:reference>Hartung &amp; Hartung, München: [Katalog] Auktion 112, 8.–10. November 2005, o.O. 2005. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hecker1907">
        <f:citation>Hecker 1907</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang von: Maximen und Reflexionen, nach den Handschriften des Goethe- und Schiller-Archivs hrsg. von Max Hecker, Weimar 1907 (= Schriften der Goethe-Gesellschaft 21).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hecker1936">
        <f:citation>Hecker 1936</f:citation>
        <f:reference>Hecker, Max: Die ‚Faust‘-Handschriften des Goethe- und Schiller-Archivs im Zusammenhang mit der Geschichte der Dichtung. In: Deutscher Schillerbund, Mitteilungen 74 (1936), S. 1–14.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/henke2000">
        <f:citation>Henke 2000</f:citation>
        <f:reference>Henke, Silke: Zum Verhältnis von Handschriftenbeschreibung und Edition aus archivischer Sicht am Beispiel des Inventars zum Goethebestand in Weimar. In: Rüdiger Nutt-Kofoth u.a. (Hrsg.): Text und Edition. Positionen und Perspektiven, Berlin 2000, S. 387–406.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/henke2008">
        <f:citation>Henke 2008</f:citation>
        <f:reference>Henke, Silke: Goethes kleine Gedichte für den Weimarer Frauenverein. In: faust://bibliography/gjb_125, S. 266–272.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hertz1924">
        <f:citation>Hertz 1924</f:citation>
        <f:reference>Hertz, Gottfried Wilhelm: Entstehungsgeschichte und Gehalt von <strong>Faust II, Akt 2</strong>. In: Euphorion 25 (1924),S. 389-406, 609-629.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hertz1931">
        <f:citation>Hertz 1931</f:citation>
        <f:reference>Hertz, Gottfried Wilhelm: Natur und Geist in Goethes Faust. Frankfurt am Main 1931.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hertz1932">
        <f:citation>Hertz 1932</f:citation>
        <f:reference>Hertz, Gottfried Wilhelm: Zur Entstehungsgeschichte von <strong>Faust II Akt 5</strong>. (1825. 1826. 1830.) In: Euphorion 33 (1932), S. 244-277.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hirzel1874">
        <f:citation>Hirzel 1874</f:citation>
        <f:reference>Hirzel, Salomon: Neuestes Verzeichnis einer Goethe-Bibliothek (1767–1874), 3. Auflage, Leipzig 1874.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hohlfeld1955">
        <f:citation>Hohlfeld 1955</f:citation>
        <f:reference>Hohlfeld, Alexander Rudolph: Die Entstehung des Faust-Manuskripts von 1825-26 (VH2). In: Euphorion 49 (1955), S. 283-304.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/houben1909">
        <f:citation>Houben 1909</f:citation>
        <f:reference>Johann Peter Eckermann: Gespräche mit Goethe in den letzten Jahren seines Lebens, hrsg. von H[einrich] H[ubert] Houben, Leipzig 1909.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hucke2008">
        <f:citation>Hucke 2008</f:citation>
        <f:reference>Johann Wolfgang Goethe: Faust. Eine Tragödie [1808], historisch-kritisch ediert und hrsg. von Karl Heinrich Hucke, Münster 2008.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/irmscher1979">
        <f:citation>Irmscher, Adler 1979</f:citation>
        <f:reference>Der handschriftliche Nachlass Johann Gottfried Herders, im Auftrag und mit Unterstützung der Akademie der Wissenschaften in Göttingen bearbeitet von Hans Dietrich Irmscher und Emil Adler, Wiesbaden 1979 (= Kataloge der Handschriftenabteilung / Staatsbibliothek Preussischer Kulturbesitz, R. 2: Nachlässe 1).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/insel1980">
        <f:citation>Insel 1980 </f:citation>
        <f:reference>Faust. Eine Tragödie. von Goethe. Tübingen. in der J. G. Cotta’schen Buchhandlung. 1808. Faksimileausgabe des Insel-Verlags, Frankfurt am Main 1980.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/inventare_2_1">
        <f:citation>Inventare 2,1</f:citation>
        <f:reference>Inventare des Goethe- und Schiller-Archivs, Band 2, Teil 1: Gedichte, hrsg. von der Stiftung Weimarer Klassik, Goethe- und Schiller-Archiv. Weimar 2000. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/inventare_2_2">
        <f:citation>Inventare 2,2</f:citation>
        <f:reference>Inventare des Goethe- und Schiller-Archivs, Band 2, Teil 2: Dramen, Romane und Erzählungen, hrsg. von der Klassik Stiftung Weimar, Goethe- und Schiller-Archiv. Weimar 2011. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/jap_47">
        <f:citation>JAP 47</f:citation>
        <f:reference>Jahrbuch der Auktionspreise für Bücher, Handschriften und Autographen 47 (1996).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/jensen1968">
        <f:citation>Jensen 1968</f:citation>
        <f:reference>Jensen, Inge: Zum Chor der Gärtnerinnen in der Mummenschanz-Szene von Faust II. In: Studien zur Goethezeit. Festschrift für Liselotte Blumenthal, hrsg. von Helmut Holtzhauer und Bernhard Zeller unter Mitarb. von Hans Henning, Weimar 1968, S. 165-177.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/jokisch1922">
        <f:citation>Jokisch 1922</f:citation>
        <f:reference>Jokisch, Willy: Ein ‚Faust‘-Fragment. In: Euphorion 24 (1922), H. 1, S. 673–676.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/katalog_der_berliner_goethe-ausstellung1861">
        <f:citation>Katalog Berlin 1861</f:citation>
        <f:reference>[Katalog] Verzeichniß von Goethe’s Handschriften, Zeichnungen und Radirungen, Drucken seiner Werke, Compositionen und Illustrationen seiner Dichtungen, Büsten, Medaillen und Gemälden, Portraits aus seinem Freundeskreise, Andenken und Erinnerungszeichen, welche im Conzertsaale des Königlichen Schauspielhauses vom 19ten Mai 1861 an ausgestellt sind. Mit zwei Schrifttafeln, Berlin 1861. (sog. Katalog der Berliner Goethe-Ausstellung) </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/kiermeier-debre1997">
        <f:citation>Kiermeier-Debre 1997</f:citation>
        <f:reference>Johann Wolfgang Goethe: Faust. Eine Tragödie, Tübingen 1808, hrsg. von Joseph Kiermeier-Debre, München 1997 (Bibliothek der Erstausgaben).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/kippenberg1913">
        <f:citation>Kippenberg 1913</f:citation>
        <f:reference>Kippenberg, Anton: Katalog der Sammlung Kippenberg. Goethe – Faust – Alt-Weimar, Leipzig 1913.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/kippenberg1928">
        <f:citation>Kippenberg 1928</f:citation>
        <f:reference>Kippenberg, Anton: Katalog der Sammlung Kippenberg, 2. Ausgabe, 3 Bde., Leipzig, 1928.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/knopf2004">
        <f:citation>Knopf 2004</f:citation>
        <f:reference>Knopf, Sabine: „Habent sua fata autographa“. Über die Schicksale der Leipziger Sammlungen Rudolf Brockhaus und Anton Kippenberg. In: Librarium (2004), S. 149-175.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/knopf2006">
        <f:citation>Knopf 2006</f:citation>
        <f:reference>Knopf, Sabine: Leipziger Goethe-Sammler. In: faust://bibliography/gjb_123, S. 188–205.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/koegel1888">
        <f:citation>Kögel 1888</f:citation>
        <f:reference>Kögel, Rudolf: Kleinigkeiten zu Goethe. In: <strong>Vierteljahrschrift für Litteraturgeschichte</strong>, Bd. 1, 1888, S. 52–64.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/koestler2008">
        <f:citation>Köstler 2008</f:citation>
        <f:reference>Köstler, Eberhard: Eduard Fischer von Röslerstamm d.J. und seine Mittheilungen für Autographensammler. In: Parallelwelten des Buches, Wiesbaden 2008, S. 323-371.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/koetschau1901">
        <f:citation>Koetschau 1901</f:citation>
        <f:reference>Koetschau, Karl: Goethe-Blätter auf der Veste Koburg. In: faust://bibliography/gjb_22, S. 84–90.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/krogmann1932">
        <f:citation>Krogmann 1932</f:citation>
        <f:reference>Krogmann, Willy: Zur zeitlichen Bestimmung der Faustkonzeption. In: Neuphilologische Mitteilungen 35 (1932), S. 121-130.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/krogmann1932a">
        <f:citation>Krogmann 1932a</f:citation>
        <f:reference>Krogmann, Willy: Der Rest der vorweimarischen Faust-Handschrift. In: Die Literatur. Monatsschrift für Literaturfreunde. Das Literarische Echo, Jg. 35, H. 1, S. 55f.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/krogmann1933">
        <f:citation>Krogmann 1933</f:citation>
        <f:reference>Krogmann, Willy: Goethes ‚Urfaust‘, Berlin 1933.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/landeck1981">
        <f:citation>Landeck 1981</f:citation>
        <f:reference>Landeck, Ulrich: Der fünfte Akt von Goethes Faust II. Kommentierte kritische Ausgabe, Zürich und München 1981 (= Zürcher Beiträge zur deutschen Literatur- und Geistesgeschichte 53).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/liepmannssohn1896">
        <f:citation>Liepmannssohn 1896</f:citation>
        <f:reference>Katalog einer schönen Autographensammlung. Zum grössten Theile aus dem Besitze eines wohlbekannten Sammlers,  Leo Liepmannssohn, Antiquariat, Berlin. 7. Mai 1896.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/loeper1881">
        <f:citation>Loeper 1881</f:citation>
        <f:reference>Loeper, Gustav von: [Rez.] faust://bibliography/schroeer1881. In: Anzeiger fuer deutsches Alterthum und deutsche Literatur, Jg. 7, 4. September 1881, S. 452–456.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/loeper1869">
        <f:citation>Loeper 1869</f:citation>
        <f:reference>Zwei Inedita von Goethe, [hrsg. von Gustav von Loeper], Berlin 1869. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/loeper1870">
        <f:citation>Loeper 1870</f:citation>
        <f:reference>Faust. Eine Tragödie von Goethe. Mit Einleitung und erläuternden Anmerkungen von G. von Loeper, 2 Tle., Berlin 1870.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/loeper1879">
        <f:citation>Loeper 1879</f:citation>
        <f:reference>Faust. Eine Tragödie von Goethe. Mit Einleitung und erklärenden Anmerkungen von G. von Loeper, 2. Bearbeitung, 2 Tle., Berlin 1879. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/loeper1883">
        <f:citation>Loeper 1883</f:citation>
        <f:reference>Loeper, Gustav von: Dispositionen zu 2 Stellen des Faust. in: faust://bibliography/gjb_4, S. 345f. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/lohmeyer1927">
        <f:citation>Lohmeyer 1927</f:citation>
        <f:reference>Lohmeyer, Karl: Das Meer und die Wolken in den beiden letzten Akten des Faust. In: faust://bibliography/gjb_47, S. 106-133.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/lotto2000">
        <f:citation>Lotto 2000</f:citation>
        <f:reference>Biblioteca civica bertoliniana. Donazioni 1872–2000, a cura e con introduzione di Giorgio Lotto, Vicenza: Biblioteca civica bertoliniana, 2000.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/maier1965">
        <f:citation>Maier 1965</f:citation>
        <f:reference>Johann Wolfgang Goethe: West-östlicher Divan. Kritische Ausgabe der Gedichte. Mit textgeschichtlichem Kommentar von Hans Albert Maier, 2 Bde., Tübingen 1965.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/maisak2007">
        <f:citation>Maisak 2007</f:citation>
        <f:reference>Maisak, Petra: [Katalog] Goethes ‚Faust‘. Verwandlungen eines „Hexenmeisters“ (Frankfurt am Main, 28. August bis 11. November 2007), mit einer Einführung von Anne Bohnenkamp, Frankfurt am Main 2007.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/manning1896">
        <f:citation>Manning 1896</f:citation>
        <f:reference>Manning, Eugene W.: Zur Chronologie des ersten Paralipomenon zu Goethes Faust. (Mit Facsimile.) In: faust://bibliography/gjb_17, S. 209–214.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/matuschek2005">
        <f:citation>Matuschek 2005</f:citation>
        <f:reference>Matuschek, Oliver: Ich kenne den Zauber der Schrift. Katalog und Geschichte der Autographensammlung Stefan Zweig. Mit kommentiertem Abdruck von Stefan Zweigs Aufsätzen über das Sammeln von Handschriften, Wien 2005.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/matussek1996">
        <f:citation>Matussek 1996</f:citation>
        <f:reference>Matussek, Peter: Faust I. In: Goethe-Handbuch, Bd. 2, hrsg. von Theo Buck, Stuttgart 1996, S. 352–390.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/michels1906">
        <f:citation>Michels 1906</f:citation>
        <f:reference>Michels, Viktor: Neue Goethe-Ausgaben. In: Euphorion 13 (1906), S. 288–299.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/michelsen2000">
        <f:citation>Michelsen 2000</f:citation>
        <f:reference>Michelsen, Peter: Im Banne Fausts. Zwölf Faust-Studien, Würzburg 2000.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/minor1894">
        <f:citation>Minor 1894</f:citation>
        <f:reference>Minor, Jakob: Zwei Goethische Lesarten. In: Euphorion 1 (1894), S. 606–607.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/minor1901_1">
        <f:citation>Minor 1901_1</f:citation>
        <f:reference>Minor, Jakob: Goethes Faust. Entstehungsgeschichte und Erklärung, Bd. 1: Der Urfaust und das Fragment, Stuttgart 1901.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/minor1901_2">
        <f:citation>Minor 1901_2</f:citation>
        <f:reference>Minor, Jakob: Goethes Faust. Entstehungsgeschichte und Erklärung, Bd. 2: Der erste Teil, Stuttgart 1901.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/mlynek1982">
        <f:citation>Mlynek 1982</f:citation>
        <f:reference>Mlynek, Klaus: Die Goethe-Autografen der Sammlung Culemann. In: Imprimatur. Ein Jahrbuch für Bücherfreunde 10 (1982), S. 209–225.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/mlynek1989">
        <f:citation>Mlynek 1989</f:citation>
        <f:reference>Mlynek, Klaus: Prunkstück ist das Dokument von Goethes unerwiderter Liebe zu Ulrike von Levetzow. In: Börsenblatt für den Deutschen Buchhandel. Frankfurter Ausgabe 29 (11. April 1989), S. 1280–1283.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/kmommsen1960">
        <f:citation>Mommsen 1960</f:citation>
        <f:reference>Mommsen, Katharina: Goethe und 1001 Nacht, Berlin 1960.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/kmommsen1968">
        <f:citation>Mommsen 1968</f:citation>
        <f:reference>Mommsen, Katharina: Natur- und Fabelreich in Faust II, Berlin 1968.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/mmommsen1953">
        <f:citation>Mommsen 1953</f:citation>
        <f:reference>Mommsen, Momme: Zum Faustparalipomenon 10. In: faust://bibliography/gjb_69-70, S. 342-343. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/moering2008">
        <f:citation>Moering 2008</f:citation>
        <f:reference>Moering, Renate: Freies Deutsches Hochstift. Jahresbericht 2007, Abschnitt „Handschriftenabteilung“. In: Jahrbuch des Freien Deutschen Hochstifts 2008, S. 412–434.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1899">
        <f:citation>Morris 1899</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Die Walpurgisnacht. In: Euphorion 6 (1899), S. 638-716.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1900">
        <f:citation>Morris 1900</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Ein Faustschema. In: Euphorion 7 (1900), S. 713-716.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902_1">
        <f:citation>Morris 1902_1</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Goethe-Studien, Bd. 1, 2., veränderte Auflage, Berlin 1902.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902_2">
        <f:citation>Morris 1902_2</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Goethe-Studien, Bd. 2, 2., veränderte Auflage, Berlin 1902.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902a">
        <f:citation>Morris 1902a</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Faustquellen. In: faust://bibliography/morris1902_1, S. 97-113.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902b">
        <f:citation>Morris 1902b</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Die Faustparalipomena. In: faust://bibliography/morris1902_1, S. 153–232.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902c">
        <f:citation>Morris 1902c</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Die Walpurgisnacht. In: faust://bibliography/morris1902_1, S. 54-96.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902d">
        <f:citation>Morris 1902d</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Die geplante Disputationsscene im Faust. In: faust://bibliography/morris1902_1, S. 42–53. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902e">
        <f:citation>Morris 1902e</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Gemälde und Bildwerke im Faust. In: faust://bibliography/morris1902_1, S. 114-152.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1902f">
        <f:citation>Morris 1902f</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Zur Textkritik. In: faust://bibliography/morris1902_2, S. 263-266.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1904">
        <f:citation>Morris 1904</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Mittheilungen aus Handschriften. In: faust://bibliography/gjb_25, S. 65f.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/morris1910">
        <f:citation>Morris 1910</f:citation>
        <f:reference>Morris, Max: Der Abschluß der Gedichte in der Weimarer Goethe-Ausgabe. In: Euphorion 17 (1910), S. 386-394.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/niejahr1894">
        <f:citation>Niejahr 1894</f:citation>
        <f:reference>Niejahr, Johannes: Goethes ‚Helena‘. In: Euphorion 1 (1894), S. 81-109.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/nollendorfs1967">
        <f:citation>Nollendorfs 1967</f:citation>
        <f:reference>Nollendorfs, Valters: Der Streit um den Urfaust, The Hague und Paris 1967.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/oettingen1913">
        <f:citation>Oettingen 1913</f:citation>
        <f:reference>Aus Ottilie von Goethes Nachlaß. Briefe und Tagebücher von ihr und an sie bis 1832. Nach den Handschriften des Goethe- und Schiller-Archivs, hrsg. von Wolfgang von Oettingen, Weimar 1913.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/ofterdinger1886">
        <f:citation>Ofterdinger 1886</f:citation>
        <f:reference>Ofterdinger, L. F.: Goethe-Reliquien. In: faust://bibliography/gjb_7, S. 274f. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/petsch1926">
        <f:citation>Petsch 1926</f:citation>
        <f:reference>Petsch, Robert: Zur Chronologie des Faust. In: Euphorion 27 (1926), S. 207-222.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/pniower1891">
        <f:citation>Pniower 1891</f:citation>
        <f:reference>Pniower, Otto: Die Schülerscene im ‚Urfaust‘. In: Vjs 4 (1891), S. 317–335.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/pniower1892">
        <f:citation>Pniower 1892</f:citation>
        <f:reference>Pniower, Otto: Einige Faustparalipomena Goethes. In: Vierteljahrschrift für Litteraturgeschichte 5 (1892), S. 408-430.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/pniower1899">
        <f:citation>Pniower 1899</f:citation>
        <f:reference>Pniower, Otto: Goethes Faust. Zeugnisse und Excurse zu seiner Entstehungsgeschichte, Berlin 1899.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/pniower1924">
        <f:citation>Pniower 1924</f:citation>
        <f:reference>Pniower, Otto: Das erste Paralipomenon. (Miszellen zum ‚Faust‘). In: faust://bibliography/gjb_44, S. 143-146.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/sarauw1917">
        <f:citation>Sarauw 1917</f:citation>
        <f:reference>Sarauw, Christian: Die Entstehungsgeschichte des Goethischen Faust, Kopenhagen 1917.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/sarauw1925">
        <f:citation>Sarauw 1925</f:citation>
        <f:reference>Sarauw, Christian: Zur Faustchronologie, Kopenhagen 1925.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/sabell1879">
        <f:citation>Sabell 1879</f:citation>
        <f:reference>Sabell, Eduard W[ilhelm]: Zu Goethe’s hunderdreißigstem Geburtstag. Festschrift zum 28. August 1879, Heilbronn 1879.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/sanders1857">
        <f:citation>Sanders 1857</f:citation>
        <f:reference>Sanders, Dan[iel]: Zur Kritik unserer Goethe-Ausgaben. In: Unterhaltungen am häuslichen Herd, N.F., Bd. 2 (1857), S. 92–94.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/scheibe1959">
        <f:citation>Scheibe 1959</f:citation>
        <f:reference>Scheibe, Siegfried: Die Chronologie von Goethes Faust I im Lichte der Forschung seit Wilhelm Scherer. Diss. Leipzig 1959.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/scheibe1963">
        <f:citation>Scheibe 1963</f:citation>
        <f:reference>Siegfried Scheibe: [Rez.] Wolfgang Vulpius, Walther Wolfgang von Goethe und der Nachlaß seines Großvaters. Aus archivalischen Quellen, Weimar 1962 (= NFG. Beiträge zur dt. Klassik, Bd. 14). In: Deutsche Literaturzeitung, Jg. 84, H. 12, Dez. 1963, Sp. 1003–1006.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/scheibe1965">
        <f:citation>Scheibe 1965</f:citation>
        <f:reference>Scheibe, Siegfried: Zur Entstehungsgeschichte der Walpurgisnacht im Faust I. In: Goethestudien, Berlin 1965 (= Sitzungsberichte der Deutschen Akademie der Wissenschaften zu Berlin, Klasse für Sprache, Literatur und Kunst 4), S. 7–61.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/scheibe1972">
        <f:citation>Scheibe 1972</f:citation>
        <f:reference>Scheibe, Siegfried: Noch einmal zum bezifferten Faustschema von 1797. In: faust://bibliography/gjb_89, S. 235-255.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schillemeit1985">
        <f:citation>Schillemeit 1985</f:citation>
        <f:reference>Schillemeit, Jost: Faust und der tragische Trimeter. Zur Vorgeschichte der Klassischen Walpurgisnacht. In: Jahrbuch des Freien Deutschen Hochstifts (1985), S. 33-51.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schillemeit1986">
        <f:citation>Schillemeit 1986</f:citation>
        <f:reference>Schillemeit, Jost: Das ‚Vorspiel auf dem Theater‘ zu Goethes ‚Faust‘. Entstehungszusammenhänge und Folgerungen für sein Verständnis. In: Euphorion 80 (1986), S. 149-166.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schillemeit1987">
        <f:citation>Schillemeit 1987</f:citation>
        <f:reference>Schillemeit, Jost: Faustparalipomenon 164a. Aus der Arbeit Goethes an der ‚Helena‘-Dichtung. In: Textkritik und Interpretation, Festschrift für Karl Konrad Polheim zum 60. Geburtstag, hrsg. von Heimo Reinitzer, Bonn u.a. 1987, S. 229-252.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schillemeit1988">
        <f:citation>Schillemeit 1988</f:citation>
        <f:reference>Schillemeit, Jost: Goethe und Radziwill. In: Daß eine Nation die ander verstehen möge. Festschrift für Marian Szyrocki zu seinem 60. Geburtstag, hrsg. von Norbert Honsza und Hans-Gert Roloff, Amsterdam 1988 (= Chloe. Beihefte zum Daphnis 7), S. 639–662.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schillemeit1996">
        <f:citation>Schillemeit 1996</f:citation>
        <f:reference>Jost Schillemeit: [Rez.] Anne Bohnenkamp, "... das Hauptgeschäft nicht außer Augen lassend". Die Paralipomena zu Goethes ‚Faust‘. In: Arbitrium 14(1996), Heft 3, S. 362–365.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schmidt1888a">
        <f:citation>Schmidt 1888a</f:citation>
        <f:reference>Epilog zum Faust, mitgetheilt von Erich Schmidt. In: faust://bibliography/gjb_9, S. 5f. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schmidt1888b">
        <f:citation>Schmidt 1888b</f:citation>
        <f:reference>Schmidt, Erich: Handschriftliches zum zweiten Theile des ‚Faust‘, I. In: Neue Freie Presse. Morgenblatt, Nr. 8535 vom 30. Mai 1888.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schmidt1888c">
        <f:citation>Schmidt 1888c</f:citation>
        <f:reference>Schmidt, Erich: Handschriftliches zum zweiten Theile des ‚Faust‘, II. In: Neue Freie Presse. Morgenblatt, Nr. 8541 vom 5. Juni 1888.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schmidt1894b">
        <f:citation>Schmidt 1894b</f:citation>
        <f:reference>Schmidt, Erich: [Rez.] faust://bibliography/strehlke1891; Wörterbuch zu Goethes Faust von Fr. Strehlke, Stuttgart u.a. 1891. In: Anzeiger für deutsches Altertum und deutsche Literatur, Jg. 20, 3. Juli 1894, S. 285–310.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schoell1882">
        <f:citation>Schöll 1882</f:citation>
        <f:reference>Schöll, Adolf: Goethe in den Hauptzügen seines Lebens und Wirkens. Gesammelte Abhandlungen, Berlin 1882.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schoene1982">
        <f:citation>Schöne 1982</f:citation>
        <f:reference>Schöne, Albrecht: Walpurgisnacht. In: ders.: Götterzeichen. Liebeszauber. Satanskult. Neue Einblicke in alte Goethetexte, München 1982, S. 107–230.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schoene1994b">
        <f:citation>Schöne 1994b</f:citation>
        <f:reference>[Schöne, Albrecht]: Die Spinnweben weg. Der Germanist Albrecht Schöne über seine ‚Faust‘-Ausgabe und das Handwerk des Philologen. In: Der Spiegel 46/1994, 14.11.1994, S. 220–229. <a href="http://www.spiegel.de/spiegel/print/d-9292588.html">Online verfügbar</a>.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schreiber1932">
        <f:citation>Schreiber 1932</f:citation>
        <f:reference>Schreiber, C. F. (Hrsg.): Goetheana. A centenary portfolio of forty-three facsimiles and reproductions of unique or rare items from the William A. Speck collection of Goetheana in Yale University Library, New Haven 1932.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schroeter2010">
        <f:citation>Schröter 2010</f:citation>
        <f:reference>Schröter, Axel: [Katalog] Der historische Notenbestand des Deutschen Nationaltheaters Weimar, Sinzig 2010 (= Musik und Theater 6).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schwarz_11">
        <f:citation>Schwarz 11</f:citation>
        <f:reference>Dr. Ignaz Schwarz, Buch- und Kunstantiquariat: [Katalog] Versteigerung XI am 9. April 1924, Wien 1924.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/shelley1966">
        <f:citation>Shelley 1966</f:citation>
        <f:reference>Shelley, Philip Allison: Another Holograph Fragment of Faust II, Act V, Scene I. In: Modern Language Notes 81 (1966), S. 493–498.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/speck1926">
        <f:citation>Speck 1926</f:citation>
        <f:reference>Speck, William A.: Offene Gegend. A fragment of the second part of Faust in Goethe’s hand. With notes on Leopold J. Bernays’ English translation of the drama. New Haven 1926 (= Facsimiles and Reproductions of Unique or Rare Items from the William A. Speck Collection of Goethiana in Yale University Library, Nr. 5), 3 Bl., 2 Bl. Faks., 2 Bl. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/solms1977">
        <f:citation>Solms 1977</f:citation>
        <f:reference>Solms, Wilhelm: Goethes Vorarbeiten zum Divan, München 1977 (= Münchner Germanistische Beiträge 12).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/stargardt_634">
        <f:citation>Stargardt 634</f:citation>
        <f:reference>J. A. Stargardt: Katalog 634. Autographen aus allen Gebieten, Marburg 1985. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/stargardt_663">
        <f:citation>Stargardt 663</f:citation>
        <f:reference>J. A. Stargardt: Katalog 663. Autographen aus allen Gebieten, Auktion am 21. und 22. März 1996, Berlin 1996. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/stargardt_698">
        <f:citation>Stargardt 698</f:citation>
        <f:reference>J. A.Stargardt: Katalog 698. Autographen aus allen Gebieten, Auktion am 5. und 6. Juni 2012, Berlin 2012. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/steiniger2005">
        <f:citation>Steiniger 2005</f:citation>
        <f:reference>Steiniger, Judith und Silke Henke: Die Handschriften von Goethes szenischer Bearbeitung des ‚Faust‘ für Anton Fürst Radziwill im Archiwum Głowne Akt Dawnych in Warschau. In: faust://bibliography/gjb_122, S. 316–324.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/stolzenberg1975">
        <f:citation>Stolzenberg 1975</f:citation>
        <f:reference>Johann Wolfgang von Goethe: Die Valentinszene und die Walpurgisnacht aus Faust I. Faksimile der Handschriften Ms. germ. qu. 475 und 527 der Staatsbibliothek Preußischer Kulturbesitz in Berlin. Mit einer Einführung von Ingeborg Stolzenberg, Hagen 1975 (3 Bde.).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/suphan1876">
        <f:citation>Suphan 1876</f:citation>
        <f:reference>Suphan, Bernhard: Goethe’sche Gedichte aus den siebziger und achtziger Jahren in ältester Gestalt. In: Zeitschrift für Deutsche Philologie 7 (1876), S. 208–237, Berichtigung a.a.O., S. 455–458.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/suphan1881">
        <f:citation>Suphan 1881</f:citation>
        <f:reference>Suphan, Bernhard: Ältere Gestalten Goethe’scher Gedichte. In: faust://bibliography/gjb_2, S. 103ff.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/suphan1907">
        <f:citation>Suphan 1907</f:citation>
        <f:reference>Suphan, Bernhard: Zum Facsimile. In: faust://bibliography/hecker1907, S. XXII.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/vollmer1868">
        <f:citation>Vollmer 1868</f:citation>
        <f:reference>Vollmer, Wilhelm: Zur Geschichte und Kritik des Goethe’schen Textes. In: Beilage zur Allgemeinen Zeitung, Nr. 103, Sonntag, 12. April 1868, S. 1573–1583.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wahl1929">
        <f:citation>Wahl 1929</f:citation>
        <f:reference>Faust. Der Tragödie letzter Akt. Fünfundzwanzig Blätter aus Goethes eigenhändigen Niederschriften ausgewählt und in Faksimile-Nachbildung hrsg. von Hans Wahl, Weimar 1929 (= Schriften der Goethe-Gesellschaft, Bd. 42).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wahl1932">
        <f:citation>Wahl u.a. 1932</f:citation>
        <f:reference>Goethe und seine Welt. Unter Mitwirkung von Ernst Beutler hrsg. von Hans Wahl und Anton Kippenberg, Leipzig 1932.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wahl1939">
        <f:citation>Wahl 1939</f:citation>
        <f:reference>Wahl, Hans: Faust-Handschrift gesucht!. In: faust://bibliography/gjb_59, S. 112.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wahle1927">
        <f:citation>Wahle 1927</f:citation>
        <f:reference>Wahle, Julius: Bericht über die Bibliothek der Goethe-Gesellschaft und das Goethe- und Schiller-Archiv. In: faust://bibliography/gjb_47, S. 392–394.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/walheim1958">
        <f:citation>Walheim 1958</f:citation>
        <f:reference>Walheim, Alfred: Noten und Abhandlungen zu Goethes ‚Faust‘. Zweiter Teil. In: Chronik des Wiener Goethe-Vereins LXII (1958), S. 17–52.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/waterhouse1947">
        <f:citation>Waterhouse 1947</f:citation>
        <f:reference>Waterhouse, G.: [Sammelrezension]. In: Publications of the English Goethe Society, N.F., Bd. 16, 1947, S. 125–131.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/weisstein1877">
        <f:citation>Weisstein 1877</f:citation>
        <f:reference>Allerlei von Goethe. zum 29. december 1877 für Frau Professor Steinthal hrsg. von Gotthilf Weisstein, Stuttgart 1877.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/weisstein1878">
        <f:citation>Weisstein 1878</f:citation>
        <f:reference>Weisstein, Gotthilf: Inedita von Goethe. In: Die Gegenwart 24 (1878), Nr. 29, S. 41.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/werner1883">
        <f:citation>Werner 1883</f:citation>
        <f:reference>Werner, R[ichard] M[aria]: (Rez.) faust://bibliography/holland1882; faust://bibliography/seuffert1882. In: Anzeiger für deutsches Alterthum und deutsche Litteratur, Jg. 9, 2. April 1883, S. 205–207.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/witkowski1894">
        <f:citation>Witkowski 1894</f:citation>
        <f:reference>Witkowski, Georg: Die Walpurgisnacht im ersten Teile von Goethes Faust, Leipzig 1894.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/witkowski1930">
        <f:citation>Witkowski 1930</f:citation>
        <f:reference>Witkowski, Georg: Notwendige Faust-Emendationen. In: Jahrbuch der Sammlung Kippenberg 8 (1930), S. 304–308.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_1">
        <f:citation>WA I 1</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 1, Weimar 1887.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_2">
        <f:citation>WA I 2</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 2, Weimar 1888.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_3">
        <f:citation>WA I 3</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 3, Weimar 1890.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_4">
        <f:citation>WA I 4</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 4, Weimar 1891.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_5_1">
        <f:citation>WA I 5,1</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 5,1, Weimar 1893.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_5_2">
        <f:citation>WA I 5,2</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 5,2, Weimar 1910.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_6">
        <f:citation>WA I 6</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 6, Weimar 1888.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_10">
        <f:citation>WA I 10</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 10, Weimar 1889.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_13_2">
        <f:citation>WA I 13</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 13,2, Weimar 1901.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_14">
        <f:citation>WA I 14</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 14, Weimar 1887.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_15_1">
        <f:citation>WA I 15,1</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 15,1, Weimar 1888.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_15_2">
        <f:citation>WA I 15,2</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 15,2, Weimar 1888.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_21">
        <f:citation>WA I 21</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 21, Weimar 1898.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_32">
        <f:citation>WA I 32</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 32, Weimar 1906.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_34_2">
        <f:citation>WA I 34,2</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 34,2, Weimar 1904.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_36">
        <f:citation>WA I 36</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 36, Weimar 1893.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_39">
        <f:citation>WA I 39</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 39, Weimar 1897.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_41_2">
        <f:citation>WA I 41,2</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 41,2, Weimar 1903.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_42_1">
        <f:citation>WA I 42,1</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 42,1, Weimar 1904.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_42_2">
        <f:citation>WA I 42,2</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 42,2, Weimar 1907.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_I_53">
        <f:citation>WA I 53</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. I, Bd. 53, Weimar 1914.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_II_5_1">
        <f:citation>WA II 5,1</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. II, Bd. 5,1, Weimar 1897.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_II_5_2">
        <f:citation>WA II 5,2</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. II, Bd. 5,2, Weimar 1906.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_II_7">
        <f:citation>WA II 7</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. II, Bd. 7, Weimar 1892.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_II_11">
        <f:citation>WA II 11</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. II, Bd. 11, Weimar 1893.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_II_12">
        <f:citation>WA II 12</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. II, Bd. 12, Weimar 1896.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_II_13">
        <f:citation>WA II 13</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. II, Bd. 13, Weimar 1904.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_III_4">
        <f:citation>WA III 4</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. III, Bd. 4, Weimar 1891.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_III_10">
        <f:citation>WA III 10</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. III, Bd. 10, Weimar 1899.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_III_11">
        <f:citation>WA III 11</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. III, Bd. 11, Weimar 1900.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_III_12">
        <f:citation>WA III 12</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. III, Bd. 12, Weimar 1901.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_15">
        <f:citation>WA IV 15</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 15, Weimar 1894.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_17">
        <f:citation>WA IV 17</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 17, Weimar 1895.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_39">
        <f:citation>WA IV 39</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 39, Weimar 1907.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_41">
        <f:citation>WA I 41</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 41, Weimar 1907.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_42">
        <f:citation>WA IV 42</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 42, Weimar 1907.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_43">
        <f:citation>WA IV 43</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 43, Weimar 1908.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_46">
        <f:citation>WA IV 46</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 46, Weimar 1908.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_47">
        <f:citation>WA IV 47</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 47, Weimar 1909.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_48">
        <f:citation>WA IV 48</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 48, Weimar 1909.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wa_IV_51">
        <f:citation>WA IV 51</f:citation>
        <f:reference>WA, Abt. IV, Bd. 51, München 1990.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_2">
        <f:citation>GJb 2</f:citation>
        <f:reference>Goethe-Jahrbuch, hrsg. von Ludwig Geiger, Zweiter Band, Frankfurt am Main 1881.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_4">
        <f:citation>GJb 4</f:citation>
        <f:reference>Goethe-Jahrbuch, hrsg. von Ludwig Geiger, Vierter Band, Frankfurt am Main 1883.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_7">
        <f:citation>GJb 7</f:citation>
        <f:reference>Goethe-Jahrbuch, hrsg. von Ludwig Geiger, Siebenter Band. Mit dem ersten Jahresbericht der Goethe-Gesellschaft, Frankfurt am Main 1886.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_9">
        <f:citation>GJb 9</f:citation>
        <f:reference>Goethe-Jahrbuch, hrsg. von Ludwig Geiger, Neunter Band. Mit dem dritten Jahresbericht der Goethe-Gesellschaft, Frankfurt am Main 1888.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_11">
        <f:citation>GJb 11</f:citation>
        <f:reference>Goethe-Jahrbuch, hrsg. von Ludwig Geiger, Elfter Band, Frankfurt am Main 1890.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_17">
        <f:citation>GJb 17</f:citation>
        <f:reference>Goethe-Jahrbuch, hrsg. von Ludwig Geiger, Siebzehnter Band. Mit dem elften Jahresbericht der Goethe-Gesellschaft, Frankfurt am Main 1896.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_22">
        <f:citation>GJb 22</f:citation>
        <f:reference>Goethe-Jahrbuch, hrsg. von Ludwig Geiger, Zweiundzwanzigster Band. Mit dem sechzehnten Jahresbericht der Goethe-Gesellschaft, Frankfurt am Main 1901.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_25">
        <f:citation>GJb 25</f:citation>
        <f:reference>Goethe-Jahrbuch, hrsg. von Ludwig Geiger, Fünfundzwanzigster Band. Mit dem neunzehnten Jahresbericht der Goethe-Gesellschaft, Frankfurt am Main 1904.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_47">
        <f:citation>GJb 47</f:citation>
        <f:reference>Jahrbuch der Goethe-Gesellschaft, im Auftrage des Vorstandes hrsg. von Max Hecker, Dreizehnter Band, Weimar 1927.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_69-70">
        <f:citation>GJb 69-70</f:citation>
        <f:reference>Goethe. Neue Folge des Jahrbuchs der Goethe-Gesellschaft, hrsg. im Auftrage des Vorstands von Andreas B. Wachsmuth, Vierzehnter/Fünfzehnter Band. 1952/1953, Weimar 1953.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_71">
        <f:citation>GJb 71</f:citation>
        <f:reference>Goethe. Neue Folge des Jahrbuchs der Goethe-Gesellschaft, hrsg. im Auftrage des Vorstands von Andreas B. Wachsmuth, Sechzehnter Band. 1954, Weimar 1954.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_75">
        <f:citation>GJb 75</f:citation>
        <f:reference>Goethe. Neue Folge des Jahrbuchs der Goethe-Gesellschaft, im Auftrage des Vorstands hrsg. von Andreas B. Wachsmuth, Zwanzigster Band. 1958, Weimar 1958.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_79">
        <f:citation>GJb 79</f:citation>
        <f:reference>Goethe. Neue Folge des Jahrbuchs der Goethe-Gesellschaft, im Auftrage des Vorstands hrsg. von Andreas B. Wachsmuth, Vierundzwanzigster Band. 1962, Weimar 1962.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_114">
        <f:citation>GJb 114</f:citation>
        <f:reference>Goethe-Jahrbuch, Bd. 114, hrsg. von Karl-Heinz Hahn und Jörn Göres, Weimar 1997.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_122">
        <f:citation>GJb 122</f:citation>
        <f:reference>Goethe-Jahrbuch, Bd. 122, hrsg. von Jochen Golz, Werner Frick und Edith Zehm, Weimar 2005.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_123">
        <f:citation>GJb 123</f:citation>
        <f:reference>Goethe-Jahrbuch, Bd. 123, hrsg. von Jochen Golz, Werner Frick und Edith Zehm, Weimar 2006.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_124">
        <f:citation>GJb 124</f:citation>
        <f:reference>Goethe-Jahrbuch, Bd. 124, hrsg. von Werner Frick, Jochen Golz, Albert Meier und Edith Zehm, Weimar 2007.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gjb_125">
        <f:citation>GJb 125</f:citation>
        <f:reference>Goethe-Jahrbuch, Bd. 125, hrsg. von Werner Frick, Jochen Golz, Albert Meier und Edith Zehm, Weimar 2008.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/graef1901-1914_II_2">
        <f:citation>Gräf II 2</f:citation>
        <f:reference>Gräf, Hans Gerhard: Goethe über seine Dichtungen. Versuch einer Sammlung aller Äußerungen des Dichters über seine poetischen Werke, Tl. II: Die Dramatischen Dichtungen, Bd. 2 (Bd. 4 der Gesamtreihe), Frankfurt am Main 1904.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/alt_14">
        <f:citation>Alt 14</f:citation>
        <f:reference>Goethes Werke. Vollständige Ausgabe in vierzig Teilen. Auf Grund der Hempelschen Ausgabe neu herausgegeben, mit Einleitungen und Anmerkungen sowie einem Gesamtregister versehen von Karl Alt. 14. Teil: Dramen in ursprünglicher Gestalt, hrsg. von Robert Riemann und Karl Alt, Berlin u.a. o.J. [1909–1926].</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_faust_1">
        <f:citation>AA Faust 1</f:citation>
        <f:reference>Werke Goethes, hrsg. von der deutschen Akademie der Wissenschaften zu Berlin, Faust, Bd. 1: Urfaust – Faust. Ein Fragment, bearbeitet von Ernst Grumach, Berlin 1954. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_faust_2">
        <f:citation>AA Faust 2</f:citation>
        <f:reference>Werke Goethes, hrsg. von der deutschen Akademie der Wissenschaften zu Berlin unter Leitung von Ernst Grumach, Faust, Bd. 2: Faust. Der Tragödie erster Theil, bearbeitet von Ernst Grumach und Inge Jensen, Berlin 1958.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_epen_2">
        <f:citation>AA Epen 2</f:citation>
        <f:reference>Werke Goethes, hrsg. vom Institut für deutsche Sprache und Literatur der deutschen Akademie der Wissenschaften zu Berlin, Epen, Bd. 2: Überlieferung, Varianten und Paralipomena, bearbeitet von Siegfried Scheibe, Berlin 1963.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_wilhelmmeister_5">
        <f:citation>AA Wilhelm Meister 5</f:citation>
        <f:reference>Werke Goethes, hrsg. von der deutschen Akademie der Wissenschaften zu Berlin, Wilhelm Meister, Bd. 5: Überlieferung und Lesarten. Lief. 1: Wilhelm Meisters theatralische Sendung, bearbeitet von Renate Fischer-Lamberg, Berlin 1960.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_ergbd_3">
        <f:citation>AA Erg.-Bd. 3</f:citation>
        <f:reference>Werke Goethes, hrsg. von der deutschen Akademie der Wissenschaften zu Berlin, Erg.-Bd. 3: Urfaust – Faust. Ein Fragment – Faust. Der Tragödie erster Theil (Paralleldruck), bearbeitet von Ernst Grumach und Inge Jensen, Berlin 1958. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_duw_2">
        <f:citation>AA DuW 2</f:citation>
        <f:reference>Goethe: Aus meinem Leben. Dichtung und Wahrheit. Historisch-kritische Ausgabe, hrsg. von der Akademie der Wissenschaften der DDR, Bd. 2: Überlieferung, Variantenverzeichnis und Paralipomena, bearbeitet von Siegfried Scheibe, Berlin 1974.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_ls_1">
        <f:citation>AA Ls 1</f:citation>
        <f:reference>Goethe: Schriften zur Literatur. Historisch-kritische Ausgabe, hrsg. von der Akademie der Wissenschaften der DDR, Bd. 1: Text, bearbeitet von Edith Nahler, Berlin 1970.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_ls_3">
        <f:citation>AA Ls 3</f:citation>
        <f:reference>Goethe: Schriften zur Literatur. Historisch-kritische Ausgabe, hrsg. von der Akademie der Wissenschaften der DDR, Bd. 3: Text, bearbeitet von Horst Nahler, Berlin 1973.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_ls_4">
        <f:citation>AA Ls 4</f:citation>
        <f:reference>Goethe: Schriften zur Literatur. Historisch-kritische Ausgabe, hrsg. von der Akademie der Wissenschaften der DDR, Bd. 4: Überlieferung, Varianten und Paralipomena zu Bd. 1, bearbeitet von Edith Nahler, Berlin 1976.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/aa_ls_6">
        <f:citation>AA Ls 6</f:citation>
        <f:reference>Goethe: Schriften zur Literatur. Historisch-kritische Ausgabe, hrsg. von der Akademie der Wissenschaften der DDR, Bd. 6: Überlieferung, Varianten und Paralipomena zu Bd. 3, bearbeitet von Horst Nahler, Berlin 1978.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/la_II_2">
        <f:citation>LA II 2</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang von: Die Schriften zur Naturwissenschaft. Vollständige mit Erläuterungen versehene Ausgabe im Auftrage der Deutschen Akademie der Naturforscher Leopoldina, hrsg. von D. Kuhn, W. von Engelhardt und I. Müller, 2. Abt., Bd. 2: Zur Meteorologie und Astronomie. Ergänzungen und Erläuterungen, bearbeitet von Gisela Nickel, Weimar 2005.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/djg2_3">
        <f:citation>DjG2 3</f:citation>
        <f:reference>Der junge Goethe. Neu Ausgabe in sechs Bänden besorgt von Max Morris, Bd. 3, Leipzig 1910.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/djg2_5">
        <f:citation>DjG2 5</f:citation>
        <f:reference>Der junge Goethe. Neu Ausgabe in sechs Bänden besorgt von Max Morris, Bd. 5, Leipzig 1911.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/djg2_5">
        <f:citation>DjG2 6</f:citation>
        <f:reference>Der junge Goethe. Neu Ausgabe in sechs Bänden besorgt von Max Morris, Bd. 6, Leipzig 1912.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/djg3_3">
        <f:citation>DjG³ 3</f:citation>
        <f:reference>Der junge Goethe. Neu bearbeitete Ausgabe in fünf Bänden, hrsg. von Hanna Fischer-Lamberg, Bd. 3: September 1772 – Dezember 1773, Berlin 1966.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/djg3_5">
        <f:citation>DjG³ 5</f:citation>
        <f:reference>Der junge Goethe. Neu bearbeitete Ausgabe in fünf Bänden, hrsg. von Hanna Fischer-Lamberg, Bd. 5, Berlin und New York 1973.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gt_4_1">
        <f:citation>GT 4,1</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang: Tagebücher. Historisch-kritische Ausgabe, Bd. 4,1: 1809–1812: Text und Register, hrsg. von Edith Zehm, Sebastian Mangold und Ariane Ludwig, Stuttgart und Weimar 2008.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gt_4_2">
        <f:citation>GT 4,2</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang: Tagebücher. Historische-kritische Ausgabe, Bd. 4,2: Kommentar, hrsg. von Edith Zehm, Sebastian Mangold und Ariane Ludwig, Stuttgart und Weimar 2008.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/ma_18_1">
        <f:citation>MA 18,1</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang: Sämtliche Werke nach Epochen seines Schaffens. Münchner Ausgabe, Bd. 18,1: Letzte Jahre. 1827–1832, Tl. 1, hrsg. von Gisela Henckmann und Dorothea Hölscher-Lohmeyer, München 1997. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schoene1994">
        <f:citation>Schöne 1994</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang: Sämtliche Werke. Briefe, Tagebücher und Gespräche. Vierzig Bände, hrsg. von Friedmar Apel u.a. I. Abteilung, Bde. 7/1: Faust. Texte und 7/2: Faust. Kommentare, hrsg. von Albrecht Schöne, Frankfurt am Main 1994. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schoene2005">
        <f:citation>Schöne 2005</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang: Faust, hrsg. von Albrecht Schöne, 2 Bde., 6., revidierte Auflage, Frankfurt am Main 2005. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/q_1_2">
        <f:citation>Q 1_2</f:citation>
        <f:reference>Goethe’s poetische und prosaische Werke in Zwei Bänden, Bd. 1, Abt. 2, Stuttgart und Tübingen 1837.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/graef1922">
        <f:citation>Gräf 1922</f:citation>
        <f:reference>Goethes Faust. Textrevision von Hans Gerhard Gräf, Leipzig [ca. 1922].</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/keller1985">
        <f:citation>Keller 1985</f:citation>
        <f:reference>Johann Wolfgang von Goethe, Urfaust – Faust. Ein Fragment – Faust. Eine Tragödie. Paralleldruck der drei Fassungen, hrsg. von Werner Keller, 2 Bde., 5. Aufl., Frankfurt am Main 1985 (= Insel Taschenbuch 625). </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schmidt1887">
        <f:citation>Schmidt 1887</f:citation>
        <f:reference>Goethes Faust in ursprünglicher Gestalt nach der Göchhausenschen Abschrift hrsg. von Erich Schmidt, Weimar 1887.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schmidt1894">
        <f:citation>Schmidt 1894</f:citation>
        <f:reference>Goethes Faust in ursprünglicher Gestalt nach der Göchhausenschen Abschrift hrsg. von Erich Schmidt, 3. Abdruck mit sehr erweiterter Einleitung, Weimar 1894.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schroeer1881">
        <f:citation>Schröer 1881</f:citation>
        <f:reference>Faust von Goethe. Mit Einleitung und fortlaufender Erklärung hrsg. von K. J. Schröer (1. Aufl.), 2 Bde., Heilbronn 1881.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schroeer1914">
        <f:citation>Schröer 1914</f:citation>
        <f:reference>Faust von Goethe. Mit Einleitung und fortlaufender Erklärung hrsg. von K. J. Schröer  (5. Aufl.), 2 Bde., Leipzig 1881.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/seuffert1882">
        <f:citation>Seuffert 1882</f:citation>
        <f:reference>Faust. Ein Fragment von Goethe, hrsg. von Bernhard Seuffert, Heilbronn 1882 (= Deutsche Litteraturdenkmale des 18. Jahrhunderts in Neudrucken 5).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/witkowski1906">
        <f:citation>Witkowski 1906</f:citation>
        <f:reference>Goethes Faust, hrsg. von Georg Witkowski, Erster Band: Der Tragödie erster und zweiter Teil; Urfaust; Entwürfe und Skizzen, Leipzig 1906.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/witkowski1936">
        <f:citation>Witkowski 1936</f:citation>
        <f:reference>Goethes Faust, hrsg. von Georg Witkowski, 9. Aufl., Bd. 1, Leiden 1936.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/quz_2">
        <f:citation>QuZ 2</f:citation>
        <f:reference>Quellen und Zeugnisse zur Druckgeschichte von Goethes Werken, Bd. 2: Die Ausgabe letzter Hand, bearbeitet von Waltraud Hagen, Berlin 1982.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/anonym1779">
        <f:citation>Anonym 1779</f:citation>
        <f:reference>Anonym: [Rez.] Über den Faust von Müller. In: Berliner Litteratur- und Theaterzeitung 2 (1779), S. 236-239. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bergmann1938">
        <f:citation>Bergmann 1938</f:citation>
        <f:reference>Briefe des Herzogs Carl-August von Sachsen-Weimar an seine Mutter, die Herzogin Anna Amalia (Oktober 1774 bis Januar 1807). Hrsg. von Alfred Bergmann. Jena 1938. (= Jenaer germanistische Forschugnen; 30.)</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bertuch1786">
        <f:citation>Bertuch 1786</f:citation>
        <f:reference>ohne Verfasser [Friedrich Justin Bertuch]: [Avertissement über die Ausgaben von Goethes Schriften]. In: Journal von und für Deutschland. Hrsg. von Siegmund Frh. von Bibra, 3 (1786), 6. Stück, S. 575-578.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/biedermann1865_2">
        <f:citation>Biedermann 1865, Bd. 2</f:citation>
        <f:reference>Biedermann, Gustav Woldemar von: Goethe und Leipzig. Theil 2. Leipzig 1865.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/biedermann1887">
        <f:citation>Biedermann 1887</f:citation>
        <f:reference>Goethes Briefwechsel mit Friedrich Rochlitz. Hrsg. von Gustav Woldemar Freiherr von Biedermann. Leipzig 1887.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bode1921-1923_3">
        <f:citation>Bode 1921-1923, Bd. 3</f:citation>
        <f:reference>Goethe in vertraulichen Briefen seiner Zeitgenossen. Hrsg. von Wilhelm Bode. 3 Bde., Bd. 3. Berlin 1921-1923.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/boas">
        <f:citation>Boas 1846, Bd. 2</f:citation>
        <f:reference>Eduard Boas: Nachträge zu Goethe's sämmtlichen Werken. 2. Theil. Leipzig 1846, S. 181-184. [[file:Boas, E., Varianten zu Faust, 1846.pdf]]</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bodemann1878">
        <f:citation>Bodemann 1878</f:citation>
        <f:reference>Eduard Bodemann: Johann Georg Zimmermann, sein Leben und bisher ungedruckte Briefe an denselben. Hannover 1878.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/boettiger1838">
        <f:citation>Böttiger 1838 <strong>Böttiger1838_1??</strong></f:citation>
        <f:reference>Literarische Zustände und Zeitgenossen. In Schilderungen aus Karl Aug. Böttiger's handschriftlichem Nachlasse. Hrsg. von Carl Wilhelm Böttiger, Leipzig: Brockhaus, 1838. <strong>NB Band 1 kennzeichnen!</strong></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/boettiger1998">
        <f:citation>Böttiger 1998</f:citation>
        <f:reference>Böttiger, Karl August: Literarische Zustände und Zeitgenossen. Begegnungen und Gespräche im klassischen Weimar. Hrsg. von Klaus Gerlach und René Sternke. Berlin 1998.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/boisseree1862_2">
        <f:citation>Boisserée 1862, Bd. 2</f:citation>
        <f:reference>Sulpiz Boisserée. [Hrsg. von Mathilde Boisserée.] 2 Bde., Bd. 2: Briefwechsel mit Goethe. Stuttgart: Cotta Verlag 1862. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/brandl1899">
        <f:citation>Brandl 1899</f:citation>
        <f:reference>Brandl, A[lois]: Goethes Verhältniß zu Byron. In:  GJb. 20 (1899), S. 3-36.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/braaeuning-oktavio1911">
        <f:citation>Bräuning-Oktavio 1911</f:citation>
        <f:reference>* Hermann Bräuning-Oktavio: Aus Briefen der Wertherzeit. In: Die Grenzboten 70 (1911), I, S. 411–417, 463–469, 557–563, 611–620.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bratranek1866">
        <f:citation>Bratranek 1866</f:citation>
        <f:reference>Briefwechsel zwischen Goethe und Kaspar, Graf von Sternberg. Hrsg. von F[rantišek] T[omáš] Bratranek. Wien 1866. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/bratranek1876">
        <f:citation>Bratranek 1876</f:citation>
        <f:reference>Neue Mittheilungen aus Johann Wolfgang von Goethe's handschriftlichem Nachlasse. 3: Goethe's Briefwechsel mit den Gebrüdern von Humboldt (1795-1832). Im Auftrage der Goethe'schen Familie hrsg. von Frantisek Tomás Bratranek. Leipzig 1876.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/brockhaus1872_1">
        <f:citation>Brockhaus 1872, Bd. 1</f:citation>
        <f:reference>Friedrich Arnold Brockhaus. Sein Leben und Wirken nach Briefen und Aufzeichnungen geschildert von seinem Enkel Heinrich Eduard Brockhaus. 3 Theile, Th. 1. Leipzig 1872.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/burkhardt1899">
        <f:citation>Burkhardt 1899</f:citation>
        <f:reference>Carl August Hugo Burkhardt: Zur Kentniß der Goethe-Handschriften. II. Chronologisches Verzeihnis der Dictat-Arbeiten und und Reinschriften. Nach den Quellen bearbeitet [...], mit Faksimiles Goethescher Hilfsarbeiter. Wien 1899. (= Beilage zum XIV. Bande der „Chronik des Wiener Goethe-Vereins“, Nr. 7-8.) <strong>TODO Autopsie nötig</strong></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/carus1843">
        <f:citation>Carus 1843</f:citation>
        <f:reference>Carus, Carl Gustav: Göthe. Zu dessen näherem Verständniss. Beigegeben ist eine Reihe bisher ungedruckter Briefe Göthe's an den Herausgeber. Leipzig 1843.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/cohn1889">
        <f:citation>Cohn 1889</f:citation>
        <f:reference>CXCIV Katalog des antiquarischen Lagers von Albert Cohn in Berlin. Autographen und historische Dokumente Nr. 13, Berlin 1889. ‚‘‘‘Autopsie nötig‘‘‘</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/creizenach1837">
        <f:citation>Creizenach 1837</f:citation>
        <f:reference>[Creizenach, Theodor:] Zwei Episteln aus Goethe's erster Schriftstellerperiode. In: Zeitschrift für die elegante Welt 1837, Nr. 97 vom 22. Mai, S. 385-386.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/creizenach1878">
        <f:citation>Creizenach 1878</f:citation>
        <f:reference>Briefwechsel zwischen Goethe und Marianne von Willemer (Suleika). Hrsg. mit Lebensnachrichten und Erläuterungen von Theodor Creizenach. Zweite, vermehrte Auflage. Stuttgart 1878.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/creizenach1882">
        <f:citation>Creizenach 1882</f:citation>
        <f:reference>Wilhelm Creizenach: Zu dem poetischen Briefwechsel zwischen Goethe und Gotter. In: GJb 3 (1882), S. 323-324.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/crueger1884">
        <f:citation>Crueger 1884</f:citation>
        <f:reference>Johannes Crueger: Bodmer über Goethe. 1773-82. (Aus dem ungedruckten Nachlass Bodmers auf der Zürcher Stadtbibliothek). In: GJb 5 (1884), S. 177-216.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/deetjen1928">
        <f:citation>Deetjen 1928</f:citation>
        <f:reference>Werner Deetjen: Zum 'Urfaust'. Ein Brief Knebels an Friedrich Hildebrand von Einsiedel, in: GJb 48 (1928), S. 80–81.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/dembowski1889">
        <f:citation>Dembowski 1889</f:citation>
        <f:reference>Mitteilungen über Goethe und seinen Freundeskreis. Aus bisher unveröffentlichten Aufzeichnungen des gräflich Egloffstein’schen Familien-Archivs zu Arklitten. Hrsg. von Johannes Dembowski. Lyck 1889.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/dingelstedt1863">
        <f:citation>Dingelstedt 1863</f:citation>
        <f:reference>Johann Valentin Teichmann’s weiland königl. preußischen Hofrathes etc. literarischer Nachlass. Hrsg. von Franz Dingelstedt. Stuttgart 1863.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/djg2_4">
        <f:citation>DjG2, Bd. 4</f:citation>
        <f:reference>Der junge Goethe. Neue Ausgabe in 6 Bänden, Bd. 4. Besorgt von Max Morris. Leipzig 1909-1912.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/dobbek1963-2104_4">
        <f:citation>Dobbek 1963-2104, Bd. 4</f:citation>
        <f:reference>Herder, Johann Gottfried: Briefe. Gesamtausgabe, Band 4: Oktober 1776 - August 1783. Hrsg. von Wilhelm Dobbek und Günter Arnold. Weimar 1977.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/dorow1845">
        <f:citation>Dorow 1845</f:citation>
        <f:reference>Krieg, Literatur und Theater.  Mittheilungen zur neueren Geschichte, hrsg. von Wilhelm Dorow, Leipzig 1845.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1856">
        <f:citation>Düntzer 1856</f:citation>
        <f:reference>Briefe von Schiller’s Gattin an einen vertrauten Freund. Hrsg. von Heinrich von Düntzer. Leipzig 1856.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1856a">
        <f:citation>Düntzer 1856a</f:citation>
        <f:reference>Briefwechsel zwischen Goethe und Staatsrath Schultz. Hrsg. und eingeleitet von Heinrich Düntzer. Neue wohlfeile Ausgabe. Leipzig 1856.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1858">
        <f:citation>Düntzer 1858</f:citation>
        <f:reference>Aus Karl Ludwig von Knebels Briefwechsel mit seiner Schwester Henriette (1774-1813). Ein Beitrag zur deutschen Hof- und Litteraturgeschichte. Hrsg. von Heinrich Düntzer. Jena 1858.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1882">
        <f:citation>Düntzer 1882</f:citation>
        <f:reference>Düntzer, Heinrich: Erläuterungen zu den Deutschen Klassikern. 1. Abt., Bd. 12: Faust. Erster Theil. Leipzig 1882.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1883">
        <f:citation>Düntzer 1883</f:citation>
        <f:reference>Briefe des Herzogs Karl August von Sachsen-Weimar-Eisenach an Knebel und Herder. Hrsg. von Heinrich Düntzer. Leipzig 1883.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/duentzer1891">
        <f:citation>Düntzer 1891</f:citation>
        <f:reference>Düntzer, Heinrich: Zur Goetheforschung. Neue Beiträge. Stuttgart u.a. 1891</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/eberwein1853">
        <f:citation>Eberwein 1853</f:citation>
        <f:reference>Eberwein, Karl: Die Musik zum Goetheschen Faust. In: Europa. Chronik der gebildeten Welt 1853, Nr. 43, 26. Mai, S. 337-<strong>###</strong>. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/falk1832">
        <f:citation>Falk 1832</f:citation>
        <f:reference>Falk, Johannes Daniel: Goethe aus näherm persönlichen Umgange dargestellt. Ein nachgelassenes Werk. Leipzig 1832.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/falk1856">
        <f:citation>Falk 1856</f:citation>
        <f:reference>Goethe aus näherm persönlichen Umgang dargestellt. Ein nachgelassenes Werk von Johannes Falk. Dritte Auflage. Leipzig 1856. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fehling-schiller1925-1934_1">
        <f:citation>Fehling-Schiller 1925-1934, Bd. 1</f:citation>
        <f:reference>Briefe an Cotta. Band 1: Das Zeitalter Goethes und Napoleons 1794-1815. Hrsg. von Maria Fehling. Stuttgart – Berlin 1925. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/firmenich-richartz1916">
        <f:citation>Firmenich-Richartz 1916</f:citation>
        <f:reference>Firmenich-Richartz, Eduard: Sulpiz und Melchior Boisserée als Kunstsammler. Ein Beitrag zur Geschichte der Romantik. (Die Brüder Boisserée. Erster Band.) Jena 1916 [nur dieser Band erschienen] </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fischer1880">
        <f:citation>Fischer 1880</f:citation>
        <f:reference>Briefwechsel zwischen Goethe und Göttling in den Jahren 1824-1831. Hrsg. und mit einem Vorwort begleitet von Kuno Fischer. München 1880.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/fischer1902">
        <f:citation>Fischer 1902</f:citation>
        <f:reference>Fischer, Kuno: Goethes Faust. 4., duchgesehen und vermehrte Auflage. Bd. 2: Entstehung, Idee und Composition des goetheschen Faust. Heidelberg [1902].</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/funck1901">
        <f:citation>Funck 1901</f:citation>
        <f:reference>Goethe und Lavater. Briefe und Tagebücher. Hrsg. von Heinrich Funck, Weimar 1901. (= Schriften der Goethe-Gesellschaft; 16).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/geiger1882">
        <f:citation>Geiger 1882</f:citation>
        <f:reference>Geiger, Ludwig: Aus Bertuchs Nachlaß. In: GJb 2 (1882), S. 374–414.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/gleichen-russwurm1930">
        <f:citation>Gleichen-Rußwurm 1930</f:citation>
        <f:reference>Gleichen-Rußwurm, Alexander von: Das Schema im 'Faust'. In: GJb 50 (1930), S. 209-223.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/goeschen1790">
        <f:citation>Göschen 1790</f:citation>
        <f:reference>[Göschen, Georg Joachim]: [Verlagsanzeige über Beendigung der Goethe-Augabe]. In: Journal des Luxus und der Moden. Hrsg. von Friedrich Justin Bertuch und Georg Melchior Kraus. Bd. 5.Weimar 1790. Intelligenzblatt Nr. 5, LX-LXII.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/goethe1794">
        <f:citation>Goethe 1794</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang: Wilhelm Meisters Lehrjahre. Erster Band. 1794.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/autorjahr">
        <f:citation>Autor Jahr</f:citation>
        <f:reference>Nachname, Vorname: Titel, in: faust://bibliography/gjb_2, S. ###–###.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/autorjahr">
        <f:citation>Autor Jahr</f:citation>
        <f:reference>Nachname, Vorname: Titel, in: faust://bibliography/gjb_2, S. ###–###.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/autorjahr">
        <f:citation>Autor Jahr</f:citation>
        <f:reference>Nachname, Vorname: Titel, in: faust://bibliography/gjb_2, S. ###–###.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/autorjahr">
        <f:citation>Autor Jahr</f:citation>
        <f:reference>Nachname, Vorname: Titel, in: faust://bibliography/gjb_2, S. ###–###.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/autorjahr">
        <f:citation>Autor Jahr</f:citation>
        <f:reference>Nachname, Vorname: Titel, in: faust://bibliography/gjb_2, S. ###–###.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/autorjahr">
        <f:citation>Autor Jahr</f:citation>
        <f:reference>Nachname, Vorname: Titel, in: faust://bibliography/gjb_2, S. ###–###.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/autorjahr">
        <f:citation>Autor Jahr</f:citation>
        <f:reference>Nachname, Vorname: Titel, in: faust://bibliography/gjb_2, S. ###–###.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/n_3">
        <f:citation>N 3</f:citation>
        <f:reference>Goethe's neue Schriften. Dritter Band. Wilhelm Meisters Lehrjahre. Erster Band. Berlin. Bei Johann Friedrich Unger, 1795; <strong>wird durch WA ersetzt?</strong></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hirzel1856">
        <f:citation>Hirzel 1856</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang von und Christiane: Freundschaftliche Briefe von Goethe und seiner Frau an Nicolaus Meyer. Aus den Jahren 1800-1831. [Hrsg. von Salomon Hirzel.] Leipzig 1856. (= Bibliothek der deutschen Literatur; 3780). </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/graef1896">
        <f:citation>Gräf 1896</f:citation>
        <f:reference>Goethe und Schiller in Briefen von Heinrich Voß dem Jüngeren. Briefauszüge, in Tagebuchform zeitlich geordnet und mit Erläuterungen hrsg. von Hans Gerhard Gräf. Leipzig o. J. [1896]. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/granville">
        <f:citation>Granville 1828 ‘’’ändern zu: Granville 1828, Bd. 2’’’</f:citation>
        <f:reference>Granville, Augustus Bozzi: St. Petersburgh. A Journal of Travels to and from that Capital, through Flanders, Prussia, Russia, Poland, Silesia, Saxony, &amp;c. &amp;c. 2 Bde., London 1828.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/grumach1956">
        <f:citation>Grumach 1956</f:citation>
        <f:reference>Kanzler von Müller: Unterhaltungen mit Goethe. Kritische Ausgabe. Bes. von Ernst Grumach. Weimar 1956.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/guhrauer1851_2">
        <f:citation>Guhrauer 1851, Bd. 2</f:citation>
        <f:reference>Briefwechsel zwischen Goethe und Knebel (1774-1832). Vorrede von G. E. Guhrauer. 2 Bde, Bd. 2. Leipzig 1851.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/harnack1890">
        <f:citation>Harnack 1890</f:citation>
        <f:reference>Zur Nachgeschichte der italienischen Reise. Goethes Briefwechsel mit Freunden und Kunstgenossen in Italien 1788-1790. Hrsg. Otto Harnack. Weimar 1890. (= Schriften der Goethe-Gesellschaft; 5.)</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hegel1887_2">
        <f:citation>Hegel ^887, Bd. 2</f:citation>
        <f:reference>Briefe von und an Hegel, hrsg. von Karl Hegel, 2 Thle., Theil 2. Leipzig 1887. (= Georg Wilhelm Friedrich Hegel's Werke. Vollständige Ausgabe durch einen Verein von Freunden des Verewigten; Bd.19.1-2.) </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/hettner1875">
        <f:citation>Hettner 1875</f:citation>
        <f:reference>Hettner, Hermann: Briefe Goethe's an K. E. Schubarth. In: Deutsche Rundschau 2 (1875), H. 1, S. 23-40.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/heuermann1904">
        <f:citation>Heuermann 1904</f:citation>
        <f:reference>Abeken, Bernhard Rudolf: Goethe in meinem Leben. Erinnerungen und Betrachtungen. Nebst Mittheilungen über Goethe, Schiller, Wieland und ihre Zeit. Hrsg. von Adolf Heuermann. Weimar 1904.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/holtei1870">
        <f:citation>Holtei 1870</f:citation>
        <f:reference>Schopenhauer, Johanna: Briefe an Karl von Holtei. [Hg. von Karl von Holtei.] Leipzig: Payne 1870. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/holtei1870-1871_1">
        <f:citation>Holtei 1870-1871, Bd. 1</f:citation>
        <f:reference>Holtei, Karl von: Nachlese. Erzählungen und Plaudereien. 3 Bde., Bd. 1. Breslau: Trewendt 1870-1871.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/houben1929">
        <f:citation>Houben 1929</f:citation>
        <f:reference>Soret, Frédéric Jacob: Zehn Jahre bei Goethe. Erinnergen an Weimars klass. Zeit 1822-1832. Aus Sorets handschriftl. Nachlaß, seinen Tagebüchern u. seinem Briefwechsel zum erstenmal zusammengestellt, übersetzt und erläutert von H[einrich] H[ubert] Houben. Leipzig 1929.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/houben1948">
        <f:citation>Houben 1948</f:citation>
        <f:reference>Eckermann, Johann Peter:  Gespräche mit Goethe in den letzten Jahren seines Lebens. 23. Originalaufage. Nach dem ersten Drucke, dem Originalsmanuskript des dritten Teils und Eckermanns handschrifdtlichem Nachlaß neu hrsg. von H[einrich] H[ubert] Houben, Leipzig 1948. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/jacobi1846">
        <f:citation>Jacobi 1846</f:citation>
        <f:reference>Briefwechsel zwischen Goethe und F. H. Jacobi. Hrsg. von Max Jacobi. Leipzig 1846.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/janssen1877_1">
        <f:citation>Janssen 1877, Bd. 1</f:citation>
        <f:reference>Janssen, Johannes: Friedrich Leopold Graf zu Stolberg. Größtenteils aus dem bisher noch ungedruckten Familiennachlaß dargestellt. 2 Bde., Bd. 1. Freiburg i. Br. 1877.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/kasten1926">
        <f:citation>Kasten 1926</f:citation>
        <f:reference>Goethes Bremer Freund Dr. Nicolaus Meyer. Briefwechsel mit Goethe und dem Weimarer Kreis. Im Auftr. des Goethe- u. Schiller-Archivs hrsg. von Hans Kasten. Bremen 1926.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/keil1875">
        <f:citation>Keil 1875</f:citation>
        <f:reference>Goethe's Tagebuch aus den Jahren 1776-1782. Mitgetheilt von Robert Keil. Leipzig 1875.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/keil1886">
        <f:citation>Keil 1886-1887,I</f:citation>
        <f:reference>Keil, Robert: Aus den Tagebüchern Riemers, des vertrauten Freundes von Goethe. Mitgeteilt von Robert Keil [I], in: Deutsche Revue 11 (1886), Bd. 1 (Januar), S. 59-67. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/keil1886-1887_II">
        <f:citation>Keil 1886-1887,II</f:citation>
        <f:reference>Keil, Robert: Aus den Tagebüchern Riemers, des vertrauten Freundes von Goethe. Mitgeteilt von Robert Keil [II], in: Deutsche Revue 11 (1886), Bd. 2 (Mai), S. 162-172.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/keil1886-1887_III">
        <f:citation>Keil 1886-1887,III</f:citation>
        <f:reference>Keil, Robert: Aus den Tagebüchern Riemers, des vertrauten Freundes von Goethe. Mitgeteilt von Robert Keil [III], in: Deutsche Revue 11 (1886), Bd. 4 (Oktober), S. 20-38.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/keil1886-1887_IV">
        <f:citation>Keil 1886-1887,IV</f:citation>
        <f:reference>Keil, Robert: Aus den Tagebüchern Riemers, des vertrauten Freundes von Goethe. Mitgeteilt von Robert Keil [IV], in: Deutsche Revue 12 (1887), Bd. 1 (Januar), S. 11-20.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/keil1886-1887_V">
        <f:citation>Keil 1886-1887,V</f:citation>
        <f:reference>Keil, Robert: Aus den Tagebüchern Riemers, des vertrauten Freundes von Goethe. Mitgeteilt von Robert Keil [V], in: Deutsche Revue 12 (1887), Bd. 1 (Februar), S. 173-181.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/keil1886-1887_VI">
        <f:citation>Keil 1886-1887,VI</f:citation>
        <f:reference>Keil, Robert: Aus den Tagebüchern Riemers, des vertrauten Freundes von Goethe. Mitgeteilt von Robert Keil [VI], in: Deutsche Revue 12 (1887), Bd. 1 (März), S. 278-288.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/keil1886-1887_VII">
        <f:citation>Keil 1886-1887,VII</f:citation>
        <f:reference>Keil, Robert: Aus den Tagebüchern Riemers, des vertrauten Freundes von Goethe. Mitgeteilt von Robert Keil [VII], in: Deutsche Revue 12 (1887), Bd. 3 (Juli), S. 55-64.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/keil1886-1887_VIII">
        <f:citation>Keil 1886-1887,VIII</f:citation>
        <f:reference>Keil, Robert: Aus den Tagebüchern Riemers, des vertrauten Freundes von Goethe. Mitgeteilt von Robert Keil [VIII], in: Deutsche Revue 12 (1887), Bd. 4 (Oktober), S. 39-47.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/kippenberg1931">
        <f:citation>Kippenberg 1931</f:citation>
        <f:reference>N.N. [Kippenberg, Anton?]: Ungedrucktes von Goethe. Aufzeichnungen von Riemers Hand. In: Jahrbuch der Sammlung Kippenberg 9 (1931), S. 295-297.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/kletke1873">
        <f:citation>Kletke 1873</f:citation>
        <f:reference>Kunst und Leben. Aus Friedrich Försters Nachlass. Hrsg. von Hermann Kletke. Berlin 1873.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/klischnig1794">
        <f:citation>Klischnig 1794</f:citation>
        <f:reference>Klischnig, Karl Friedrich: Erinnerungen aus den zehn letzten Lebensjahren meines Freundes Anton Reiser: Als ein Beitrag zur Lebensgeschichte des Herrn Hofrath Moritz. Berlin 1794.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/knebel1854">
        <f:citation>Knebel 1854</f:citation>
        <f:reference>N. N.: Karl Ludwig von Knebel. Bericht eines ihm Verwandten. In: Berühmte Schriftsteller der Deutschen: Schilderung nach Selbstanschauung theils auch berühmter Zeitgenossen aus dem Leben von Goethe […] und Andern. Bisher in keiner Sammlung. Hrsg. von Friedrich Wilhelm Gubitz. Bd. 1. Berlin 1854, S. 319–338.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/leitzmann1900">
        <f:citation>Leitzmann 1900</f:citation>
        <f:reference>Briefwechsel zwischen Schiller und Wilhelm von Humboldt nebst einem Porträt Wilhelm von Humboldts. Dritte vermehrte Ausgabe mit Anmerkungen von Albert Leitzmann. Stuttgart 1900.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/lengenfeld1932">
        <f:citation>Lengenfeld 1932</f:citation>
        <f:reference>M. Lengenfeld'sche Buchhandlung, Antiquariats-Katalog 42, 1932. <strong>vollständigen Nachweis ermitteln!</strong></f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/loeper1879">
        <f:citation>Loeper 1879a  ‘‘derzeit noch Loeper 1879‘‘‘</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang von: Briefe an Sophie von La Roche und Bettina Brentano nebst dichterischer Beilagen hrsg. von Gustav von Loeper. Berlin 1879.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/manning1896">
        <f:citation>Manning 1896 </f:citation>
        <f:reference>Eugene W. Manning: Zur Chronologie des ersten Paralipomenon zu Goethes Faust. In: GJ 17 (1896), S. 209-214. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/mendelssohn1861">
        <f:citation>Mendelssohn-Bartholdy 1861</f:citation>
        <f:reference>Reisebriefe von Felix Mendelssohn Bartholdy aus den Jahren 1830 bis 1832. Hrsg. von Paul Mendelssohn-Bartholdy. Leipzig 1861.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/mueller1832">
        <f:citation>Müller 1832</f:citation>
        <f:reference>Müller, Friedrich von: Goethe in seiner praktischen Wirksamkeit. Ein Beitrag zu seiner Charakteristik. Weimar 1832.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/mundt1835_1">
        <f:citation>Mundt 1835, Bd. 1</f:citation>
        <f:reference>K. L. von Knebels literarischer Nachlaß und Briefwechsel. Hrsg. von K. A. Varnhagen von Ense und Th. Mundt. Erste Ausgabe. Bd. 1. Leipzig 1835.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/mundt1835_2">
        <f:citation>Mundt 1835, Bd. 2</f:citation>
        <f:reference>K. L. von Knebels literarischer Nachlaß und Briefwechsel. Hrsg. von K. A. Varnhagen von Ense und Th. Mundt. Erste Ausgabe. Bd. 2. Leipzig 1835.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/nerrlich1902">
        <f:citation>Nerrlich 1902</f:citation>
        <f:reference>Jean Pauls Briefwechsel mit seiner Frau und Christian Otto. Hrsg. von Paul Nerrlich. Berlin 1902.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/nerval1828">
        <f:citation>Nerval 1828</f:citation>
        <f:reference>Goethe, Johann Wolfgang : Faust. Tragédie Goëthe. Nouvelle trad. complete en prose et en vers par Gérard de Nerval. Paris 1828.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/oldenberg1887">
        <f:citation>Oldenberg 1887</f:citation>
        <f:reference>Goethe's und Carlyle's Briefwechsel. Vorrede von H[ermann] Oldenberg. Berlin 1887.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/pavie1874">
        <f:citation>Pavie 1874</f:citation>
        <f:reference>Pavie, V[ictor]: Goëthe et David, Souvenirs d'un voyage à Weimar (II). In: Mémoires de la sociéte nationale d'agriculture 17 (1874), S. 81-145.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/pniower1891">
        <f:citation>Pniower 1891</f:citation>
        <f:reference>Pniower, Otto: Die Schülerszene im Urfaust. In: Vierteljahrsschrift für Literaturgeschichte 4 (1891), S. 317-335.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/pollmer1923">
        <f:citation>Pollmer 1923</f:citation>
        <f:reference>Friedrich Wilhelm Riemers Tagebücher 1811-1816. Im Auszug hrsg. und eingeleitet von Arthur Pollmer. In: Jahrbuch der Sammlung Kippenberg 3 (1923), S. 24-79.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/pollmer1924">
        <f:citation>Pollmer 1924</f:citation>
        <f:reference>Friedrich Wilhelm Riemers Tagebücher 1817-1832. Im Auszug hrsg. und eingeleitet von Arthur Pollmer. In: Jahrbuch der Sammlung Kippenberg 4 (1924), S. 20-71.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/pollmer1925">
        <f:citation>Pollmer 1925</f:citation>
        <f:reference>Friedrich Wilhelm Riemers Tagebücher 1832-1845. Im Auszug hrsg. und eingeleitet von Arthur Pollmer. In: Jahrbuch der Sammlung Kippenberg 5 (1925), S. 22-72.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/anonym1835">
        <f:citation>Anonymus 1835</f:citation>
        <f:reference>[Anonymus:] Goethe und sein Jahrhundert. (Aus der Minerva besonders abgedruckt.) Jena 1835. Jena: Bran, 1835. [als Verfasser werden August Wilhelm Rehberg und Philipp Joseph von Rehfues genannt] </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/reichard1779_a">
        <f:citation>Reichard 1779a</f:citation>
        <f:reference>N.N.: Doktor Faust: ein komisches Duodrama, von Schink. Aus einem Schreiben an den Herausgeber [Heinrich August Ottokar Reichard]. In: Theater-Journal für Deutschland, 6. Stück, 1778, S. 18-43.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/reichard1779_b">
        <f:citation>Reichard 1779b</f:citation>
        <f:reference>Bibliothek der Romane. Erster Band. [Hrsg. von Heinrich August Ottokar Reichard.] Berlin 1778.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/reinhard1850">
        <f:citation>Reinhard 1850</f:citation>
        <f:reference>Briefwechsel zwischen Goethe und Reinhard in den letzten Jahren 1807 und 1832. Vorr. von Karl von Reinhard. Stuttgart, Tübingen 1850.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/richter2010">
        <f:citation>Richter 2010</f:citation>
        <f:reference>Richter, Elke: »’s ist ein Genie, von Geist und Kraft…«. Eine Neujahrs-Matinée im Weimarer Fürstenhaus. In: Album amicarum et amicorum. Für Hans Grüters. Frankfurt am Main 2010, S. 159–175.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/riemer1841_1">
        <f:citation>Riemer 1841, Bd. 1</f:citation>
        <f:reference>* Riemer, Friedrich Wilhelm: Mittheilungen über Goethe aus mündlichen und schriftlichen, gedruckten und ungedruckten Quellen. 2 Bde., Bd. 1: Berlin 1841.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/riemer1841_2">
        <f:citation>Riemer 1841, Bd. 2</f:citation>
        <f:reference>* Riemer, Friedrich Wilhelm: Mittheilungen über Goethe aus mündlichen und schriftlichen, gedruckten und ungedruckten Quellen. 2 Bde., Bd. 2: Berlin 1841.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/riemer1846">
        <f:citation>Riemer 1846</f:citation>
        <f:reference>Briefe von und an Goethe. Desgleichen Aphorismen und Brocardia. Hrsg. von Friedrich Wilhelm Riemer. Leipzig 1846.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/sauer1902-1903">
        <f:citation>Sauer 1902-1903, Bd. 1; Sauer 1902-1903, Bd. 2</f:citation>
        <f:reference>Goethe und Österreich. Bd. I. Hrsg. von August Sauer. Weimar 1902 (= Schriften der Goethe-Gesellschaft, Bd. 17).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schmidt1892">
        <f:citation>Schmidt 1892</f:citation>
        <f:reference>Schmidt, Erich: Ein verschollener Aufsatz A. W. Schlegels über Goethes 'Triumph der Empfindsamkeit'. In: Festschrift zur Begrüßung des Fünften Allgemeinen Deutschen Neuphilologentages zu Berlin Pfingsten 1892. Hrsg. v. Julius Zupitzka. Berlin 1892, S. 77-92.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schmidt1901">
        <f:citation>Schmidt 1901</f:citation>
        <f:reference>Schmidt, Erich: Charakteristiken. Zweite Reihe. Berlin 1901.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schmidt1908">
        <f:citation>Schmidt 1908</f:citation>
        <f:reference>[Schmidt, Erich: Bericht über einen Vortrag]. In: Deutsche Literatur-Zeitung 29 (1908), Sp. 3243.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schoell1877">
        <f:citation>Schöll 1877</f:citation>
        <f:reference>Schöll, Adolf: Ein Brief des Hauptmanns Karl Ludwig von Knebel an den Geheimsecretär Friedr. Joh. Justin Bertuch in Weimar. Mit Anmerkungen. In: Deutsche Rundschau 12 (1877), S. 517-520.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schroeer1898">
        <f:citation>Schröer 1898</f:citation>
        <f:reference>Faust von Goethe. Mit Einleitung und fortlaufender Erklärung hrsg. von K. J. Schröer. Theil 2, dritte, durchaus revidierte Auflage. Leipzig 1898.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/schueddekopf-walzel1898_1">
        <f:citation>Schüddekopf/Walzel 1898, Bd. 1</f:citation>
        <f:reference>Goethe und die Romantik. Bd. I. Hrsg. von Carl Schüddekopf und Oskar Walzel. Weimar 1898 (= Schriften der Goethe-Gesellschaft, Bd. 13).</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/siebs1915">
        <f:citation>Siebs 1915</f:citation>
        <f:reference>Siebs, Theodor: Hermann Allmers. Sein Leben und Dichten mit Benutzung seines Nachlasses dargestellt. Berlin 1915.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/strodtmann1874_1">
        <f:citation>Strodtmann 1874</f:citation>
        <f:reference>Briefe von und an Gottfried August Bürger. Ein Beitrag zur Literaturgeschichte seiner Zeit. Aus dem Nachlasse Bürger's und anderen, meist handschriftlichen Quellen hrsg. von Adolf Strodtmann. Bd. 1. Berlin 1874.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/ticknor1876_1">
        <f:citation>Ticknor 1876, Bd. 1</f:citation>
        <f:reference>Life, Letters, and Journals of George Ticknor. Vol. I. Second edition. London 1876.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/tille1900">
        <f:citation>Tille 1900</f:citation>
        <f:reference>Tille, Alexander: Die Faustsplitter in der Literatur des 16. bis 18. Jahrhunderts nach den ältesten Quellen, Berlin 1900.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wagner1838">
        <f:citation>Wagner 1838</f:citation>
        <f:reference>Briefe an und von Johann Heinrich Merck. Eine selbständige Folge der im Jahr 1835 erschienenen Briefe an J. H. Merck. Aus den Handschriften hrsg. von Dr. Karl Wagner. Darmstadt 1838.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wagner1847">
        <f:citation>Wagner 1847</f:citation>
        <f:reference>Briefe aus dem Freundeskreise von Goethe, Herder, Höpfner und Merck. Eine selbständige Folge der beiden in den Jahren 1835 und 1838 erschienen Merckischen Briefsammlungen. Aus den Handschriften hrsg. von Dr. Karl Wagner. Darmstadt 1847.</f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/weinhold1868">
        <f:citation>Weinhold 1868</f:citation>
        <f:reference>Karl Weinhold: Heinrich Christian Boie. Beitrag zur Geschichte der deutschen Literatur im 18. Jahrhundert. Halle: Verlag der Buchhandlung des Waisenhauses, 1868. </f:reference>
    </f:bib>

    <f:bib uri="faust://bibliography/wieland1776">
        <f:citation>Wieland 1776</f:citation>
        <f:reference>W. [Wieland, Christoph Martin:] An Psyche. In: Der Teutsche Merkur 1776, Vierteljahr 1, Januar, S. 12-18.</f:reference>
    </f:bib>

</f:bibliography>
